<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root entiy="119" exh="6">
   <figure xml:id="OKPM6-figure-1">
      <description xml:lang="slv">Za čas vojaških operacij po napadu na Jugoslavijo je bila določena
         demarkacijska črta med vojskama, ki je potekala južno od Litije mimo Novega mesta proti
         Karlovcu in naprej na jugovzhod. Dokončno mejo je Hitler določil že aprila 1941 na Dunaju.
         Mejo so postavljali Nemci in pri tem upoštevali le svoje interese. Nova državna meja med
         Italijo in Nemčijo je bila strateška in nenaravna, potekala je po reki Savi. Mejo so Nemci
         zavarovali z žico in minskimi polji. Za boljši nadzor so zgradili tudi stražne stolpe. Na
         sliki zgoraj sta primera iz Hinjc in Bučke.</description>
      <description xml:lang="eng"> During the military operations following the attack on
         Yugoslavia, a demarcation line was laid down between the two armies, which ran south of
         Litija past Novo mesto towards Karlovac and farther southeast. Hitler had already laid down
         the final boundary in April 1941 in Vienna. The boundary was demarcated by the Germans who
         had only their own interests in mind. The new state border between Italy and Germany was
         strategic and did not follow the course of the Sava River. The Germans protected the border
         with barbed wire and minefields. They also built watchtowers for better surveillance. The
         image above shows the watchtowers from Hinjce and Bučka.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano4-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-2">
      <title xml:lang="slv">Nemci in Italijani na Raki</title>
      <title xml:lang="eng">Germans and Italians in Raka</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano4-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-3">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">»V prvi Jugoslaviji leta 1941, ko je bil razpad, smo sadili
         krompir, no potem so Nemci prišli, tako, da smo ga obdelovali v nemški državi. Izkopavali
         smo ga pa v Italiji. V istem letu, na isti njivi.« Pričevanje Viktorja Mikliča, v sredini,
         (roj. 1917) iz Mačkovca pri Novem mestu.</description>
      <description xml:lang="eng">»In 1941, we planted potatoes in the first Yugoslavia; then it was
         divided and the Germans came, so we grew them in a German state. But we harvested them in
         Italy. In the same year, on the same field.« As told by Viktor Miklič, in the middle, (born
         1917) from Mačkovec near Novo mesto.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano4-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-4">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">»Most je bil ločnica med Italijo in Nemčijo. To je bila nemška
         meja, za nas izredno stroga. Mi smo imeli njivo na tej strani [nemški], nismo mogli do
         nje.« Pričevanje Jožeta Jankoviča (roj. 1936) iz Kostanjevice na Krki.</description>
      <description xml:lang="eng"> »The bridge was the demarcation line between Italy and Germany.
         It was the German border and they were very strict. We had a field on that side [German]
         and couldn't get to it.« As told by Jože Jankovič (born 1936) from Kostanjevica na
         Krki.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano4-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-5">
      <title xml:lang="slv">Mejni prehod v Velikem Mraševem na cesti Novo mesto – Brežice v smeri
         Cerkelj ob Krki</title>
      <title xml:lang="eng"> The border crossing in Veliko Mraševo on the Novo mesto – Brežice road
         in the direction of Cerklje ob Krki</title>
      <creator>Tičar, Jure</creator>
      <provenance>Posavski muzej Brežice</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano4-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-6">
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Zemljevid naselitvenega območja. Na zemljevidu je ozemlje južno od
         Save do meje z Italijo in ob južnem toku Sotle. S tega ozemlja so Nemci izselili Slovence
         in naseljevali Nemce. Ti naseljenci so se ob koncu vojne umaknili.</description>
      <description xml:lang="eng">Map of the settlement area. The map shows the territory south of
         the Sava River up to the border with Italy and along the southern course of the Sotla
         River. The Germans deported Slovenes from this territory and populated it with Germans.
         When the war ended, these settlers moved away.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano4-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-7">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <provenance>Dolenjski muzej Novo mesto</provenance>
      <description xml:lang="slv">Pri hiši Škerljevih v Gotni vasi so bili trije bunkerji. Borut
         Škerlj (roj. 1960) pri ostankih bunkerja.</description>
      <description xml:lang="eng">Three bunkers stood by the Škerlj residence in Gotna vas. Borut
         Škerlj (born 1960) next to the remains of a bunker.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano5-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-8">
      <description xml:lang="slv">Mihael (roj. 1932) in Ana Rukše (roj. 1928) se spominjata, da so v
         Gabrje aprila 1941 najprej prišli Nemci. Po navodilu nekaterih domačinov so morale vse hiše
         v vasi izobesiti nemške zastave. Postavljena sta bila slavoloka in dva mlaja, med katerima
         je bil na deski napis Heil Hitler. Gabrčani so vse to naredili s strahom, kaj bo. K
         pozdravljanju Nemcev so pozivali predvsem ljudje, ki so pred vojno delali v Nemčiji,
         zaslužili in s tem doma omogočili svojim družinam boljše življenje. Mislili so, da bodo
         službe in boljši življenjski pogoji nastopili, ko te kraje zasedejo Nemci. Kmalu so
         spoznali, da temu ne bo tako, zato so Gabrčani podpirali partizane. V vasi in njeni okolici
         so se v času vojne velikokrat zadrževale partizanske enote.</description>
      <description xml:lang="eng"> Mihael (born 1932) and Ana Rukše (born 1928) remember that
         Germans were the first to arrive in Gabrje in April 1941. Some of the locals ordered all
         the houses in the village to hang out German flags. Two triumphal arches were set up and
         two maypoles with a board between them inscribed with »Heil Hitler«. The people of Gabrje
         did that in fear of what was to come. People were asked to greet the Germans especially by
         those who had worked in Germany before the war, where they earned enough money to enable a
         better life for their families at home. They thought that once these parts were occupied by
         Germans, the people would get jobs and better living conditions. They soon realised that
         was not the case and the people of Gabrje started supporting the Partisans. Partisan units
         often stayed in the village and its surroundings during the war.</description>
      <creator>Štangelj, Blaž</creator>
      <graphic>exh06-Meje-pano5-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-9">
      <title xml:lang="slv">Na Gorenji straži so tri dni zbirali podpise za priključitev k
         Nemčiji</title>
      <title xml:lang="eng"> The people of Gorenja Straža spent three days collecting signatures in
         support of annexation to Germany</title>
      <provenance>Dolenjski muzej Novo mesto</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano5-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-10">
      <description xml:lang="slv">Meja med Nemčijo in Italijo je nekatere kraje v Ljubljanski
         pokrajini odrezala od matične občine oz. je bil del občine z občinskim središčem v Nemčiji.
         S posebnim odlokom je visoki komisar Grazioli te kraje razporedil v občine v Ljubljanski
         pokrajini.</description>
      <description xml:lang="eng"> The border between Germany and Italy severed certain towns in the
         Province of Ljubljana from the parent municipality or, in other words, the part of the
         municipality containing the municipal centre was located in Germany. With a special
         ordinance High Commissioner Grazioli allocated such towns to municipalities in the Province
         of Ljubljana.</description>
      <source>Slovenski narod, 8. julij 1941.</source>
      <graphic>exh06-Meje-pano5-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-11">
      <description xml:lang="slv">Mnogi Nemcem niso bili naklonjeni. V Karteljevem se je zgodilo, da
         pri eni hiši niso izobesili nemške zastave. Nemci so zahtevali, da se zastava izobesi.
         Gospodarjeva žena je zadrego z blagom rdeče barve rešila na nenavaden način.</description>
      <description xml:lang="eng"> Many disliked the Germans. Thus, one house in Karteljevo did not
         hang out the German flag. The Germans demanded that they hang the flag. The lady of the
         house solved this predicament in an unusual way by using a red fabric.</description>
      <provenance>Dolenjski muzej Novo mesto</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano5-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-12">
      <description xml:lang="slv">Velikokrat so se za priključitev k Nemčiji zavzemali
         graščaki.</description>
      <description xml:lang="eng"> Often, the noblemen were the ones who advocated the annexation to
         Germany.</description>
      <provenance>Dolenjski muzej Novo mesto</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano5-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-13">
      <title xml:lang="slv">Postaja Jelovec iz 1942</title>
      <title xml:lang="eng"> Jelovec station in 1942</title>
      <provenance>Dušica Milost</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano6-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-14">
      <description xml:lang="slv">Sodni uslužbenec Leon Korošec je zaradi družinskih obveznosti
         moral maja 1941 potovati iz Kostanjevice v Novo mesto. Na sliki sta dva dokumenta, povezana
         z izdajo propustnice, s katero je lahko potoval.</description>
      <description xml:lang="eng"> In May 1941, the judicial officer Leon Korošec had to travel from
         Kostanjevica to Novo mesto for family-related obligations. The picture shows two documents
         relating to the issuance of a pass which allowed him to travel.</description>
      <provenance>Dolenjski muzej Novo mesto</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano6-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-15">
      <description xml:lang="slv">Leon Korošec je verjetno potoval čez prehod na Cikavi. Na levi
         sliki stražarji in domačini 1941. Na desni sliki ista lokacija 1981 (zgoraj) in septembra
         2019 (spodaj).</description>
      <description xml:lang="eng"> Leon Korošec most likely travelled through the crossing in
         Cikava. The picture on the left shows guards and locals in 1941. The pictures on the right
         shows the same location in 1981 (top) and September 2019 (bottom).</description>
      <creator>Štampohar, Anton</creator>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Sloveniije</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano6-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-16">
      <description xml:lang="slv">Tudi potovanje znotraj Ljubljanske pokrajine je bilo zelo oteženo,
         saj so bile potrebne posebne propustnice. Obe zgornji propustnici sta bili za potovanje iz
         Novega mesta v Ljubljano. Prva je veljala le pet dni, druga pol leta. V drugem primeru je
         veljala za mater z dvema otrokoma.</description>
      <description xml:lang="eng"> Travels within the Province of Ljubljana were also made very
         difficult, as special passes were required. Both passes shown above were required for
         travelling from Novo mesto to Ljubljana. The first was valid only for five days, while the
         other was valid for six months. The second one was issued to a mother with two
         children.</description>
      <provenance>Zgodovinski arhiv Ljubljana, Enota za Dolenjsko in Belo krajino Novo
         mesto</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano6-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-17">
      <description xml:lang="slv">Na levem bregu Krke je bil prehod v bližini hiše na Šmarješki
         cesti 58 med Ločno in Mačkovcem. O prehodu nam je pripovedoval Viktor Miklič (roj. 1917).
         Zgornja slika je mejni prehod 1941, okrašen z znanim napisom: »Ein Reich, Ein Volk, Ein
         Fuhrer.« Spodaj 78 let pozneje.</description>
      <description xml:lang="eng"> There was a crossing on the left bank of the Krka River near the
         house at the address Šmarješka cesta 58 between Ločna and Mačkovec. Viktor Miklič (born
         1917) told us about the crossing. The picture above shows the border crossing in 1941,
         decorated with the famous inscription »Ein Reich, Ein Volk, Ein Fuhrer« The picture below
         was taken 78 years later.</description>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <provenance>Dolenjski muzej Novo mesto</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano6-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-18">
      <description xml:lang="slv">Partizani so za prehajanje meje, ki je bila močno zavarovana,
         uporabljali več tehnik. Lahko so skopali rov pod žico, nahrbtnike pa vrgli preko žice.
         Druga možnost je bilo rezanje žice. Tretji način je bilo polaganje lestve čez žice in
         plazenje čez mejo. V vseh primerih je bilo potrebno paziti, da se ne bi sprožile mine. Še
         posebej nevarno pa je bilo pozimi. Zemlja je bila zmrznjena in na snegu so se videle sledi
         hodečih. Pričevanje Zdenka Roterja (roj. 1926).</description>
      <description xml:lang="eng"> The Partisans used several techniques for crossing the heavily
         guarded border. They could dig a tunnel under the barbed wire and throw their rucksacks
         over the wire. The second option was cutting the wire. The third method was placing a
         ladder on top of the wire and crawling across the border. In any case, they had to be
         careful not to trigger any landmines. It was especially dangerous in the winter. The soil
         was frozen and footprints were visible in the snow. As told by Zdenko Roter (born
         1926).</description>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh06-Meje-pano6-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-19">
      <description xml:lang="slv">Novo mesto je bilo med vojno obdano z žico in številnimi bunkerji
         ter utrjenimi strelskimi položaji. Na zemljevidu je približen potek žice in približen
         položaji bunkerjev. Osnova je bila karta, ki so jo izdelali v obveščevalnem centru XV.
         divizije konec leta 1944 ali v začetku leta 1945. Označen je tudi približen potek
         nemško-italijanske meje od aprila do junija 1941 in mejna prehoda v Mačkovcu in na
         Cikavi.</description>
      <description xml:lang="eng">During the war, Novo mesto was enclosed by barbed wire, numerous
         bunkers and fortified firing positions. The map shows the approximate course of the wire
         and the approximate positions of the bunkers. This map is based on a chart that was made at
         the intelligence centre of the 25th Division at the end of 1944 or in early 1945. It also
         marks the approximate course of the German-Italian border from April to June 1941 and the
         border crossings in Mačkovec and Cikava.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano7-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-20">
      <title xml:lang="slv">Sedež divizije Isonzo v novomeškem sodišču</title>
      <title xml:lang="eng">Base of the Isonzo Division at the courthouse in Novo mesto</title>
      <provenance>Dolenjski muzej Novo mesto</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano7-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-21">
      <description xml:lang="slv">19. junija 1941 je na svojem inšpekcijskem obisku Novo mesto
         obiskal maršal De Bono. »Mesto se je na prihod Maršala lepo pripravilo, zlasti glavni trg
         je bil ves v italijanskih in fašističnih zastavah, ki so vihrale iz hiš visokemu gostu v
         pozdrav.« Slovenec, 21. junij 1941.</description>
      <description xml:lang="eng">On 19 June 1941, Marshal De Bono conducted an inspection visit to
         Novo mesto. »The town had prepared well for the Marshal’s arrival; the main square in
         particular was full of Italian and Fascist flags, which fluttered from the houses to greet
         the eminent guest« Slovenec, 21 June 1941.</description>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano7-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-22">
      <description xml:lang="slv">Italijani in kasneje tudi Nemci so mesto utrjevali. Vsi dohodi v
         mesto so bili zastraženi in ob prehodu zapore so vse legitimirali. Na sliki ženske pred
         zaporo v Novem mestu 1942.</description>
      <description xml:lang="eng">The Italians, and later the Germans, fortified the town. All entry
         points into the town were guarded and barricades were placed at the crossings; everyone had
         to show their IDs. The picture shows women in front of the barricade in Novo mesto in
         1942.</description>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano7-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-23">
      <description xml:lang="slv">Ragovo. Mitraljezno gnezdo in stolp na griču v Ragovem s pogledom
         proti Cerovcem v smeri severovzhod.</description>
      <description xml:lang="eng">Ragovo. A machine gun nest and tower on a hillock in Ragovo,
         overlooking Cerovci to the northeast.</description>
      <creator>Tičar, Jure</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano7-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-24">
      <title xml:lang="slv">Domobranci v Novem mestu</title>
      <title xml:lang="eng">Members of the Home Guard in Novo mesto</title>
      <provenance>Dolenjski muzej Novo mesto</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano7-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-25">
      <description xml:lang="slv">Del Dolenjske na originalnem nemškem zemljevidu z označeno
         okupacijsko mejo med Nemčijo in Italijo. Dodatno smo označili lokacije nemških stražnih
         stolpov, ki so bili postavljeni na strateških točkah tik ob meji. Betonski temelji stražnih
         stolpov so v celoti ohranjeni na Bučki, hribu Okič in Hinjcah, delno pa v Govejem Dolu in
         še ponekod.</description>
      <description xml:lang="eng">A part of the Dolenjska region on an original German map marking
         the occupation border between Germany and Italy. We have additionally marked the locations
         of German watchtowers that were placed at strategic points right next to the border. The
         concrete foundations of watchtowers have been fully preserved in Bučka, on the Okič Hill
         and in Hinjce, and partially in Goveji Dol and in some other places.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano8-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-26">
      <title xml:lang="slv">Nemški graničarji na razmejitveni črti med Nemčijo in Italijo</title>
      <title xml:lang="eng">German border guards at the demarcation line between Germany and
         Italy</title>
      <source>Stane Mrvič in Janez Kos, Pomniki NOB na območju občine Sevnica, 1989,
         str.15.</source>
      <graphic>exh06-Meje-pano8-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-27">
      <description xml:lang="slv">Ruševine nekdanje Murnove hiše v bližini Tržišča v Mirnski dolini,
         ob cesti Tržišče – Sevnica, okoli leta 1980. Tu v bližini je bila tudi obmejna rampa.
         Prvotna okupacijska meja pa je nekaj mesecev potekala slab kilometer proti
         Tržišču.</description>
      <description xml:lang="eng">Ruins of a former Murn house near Tržišče in the Mirnska dolina
         valley along the Tržišče – Sevni- ca road, around 1980. There was a roadblock nearby. For a
         few months, the original occu- pation border ran less than a kilometre away to- wards
         Tržišče.</description>
      <provenance>Oskar Zoran Zelič</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano8-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-28">
      <description xml:lang="slv">Marjan Zaman in Rafael Rafko Blažič ob betonskih temeljih nemškega
         stražnega stolpa v Hinjcah nad Krmeljem. Ob stražnem stolpu so Nemci zgradili tudi bunker
         in izkopali strelske jarke. V ozadju se vidi obnovljena kmetija Marjana Zamana, ki so jo
         Nemci porušili, ker je bila v obmejnem pasu. Marjana, ki je bil takrat otrok, pa so skupaj
         z družino, tako kot vse druge ob nemški meji, izgnali v Nemčijo.</description>
      <description xml:lang="eng">Marjan Zaman and Rafael Rafko Blažič next to the concrete
         foundations of a German watchtower in Hinjce above Krmelj. The Germans also built a bunker
         next to the watchtower, and dug firing trenches. Visible in the background is the rebuilt
         farm of Marjan Zaman, which was torn down by the Germans because it was located in the
         border zone. Marjan, who was a child at the time, was deported with his family to Germany,
         as were all other families along the German border.</description>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh06-Meje-pano8-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-29">
      <description xml:lang="slv">»Rasno so nas pregledali 3. novembra 1941, nato so nas izgnali
         tako kot vse krajane Bučke. Šli smo nasilno, pod orožjem v Rajhenburg/Brestanico, nato pa v
         nemška taborišča.« Ivica Žnidaršič.</description>
      <description xml:lang="eng">»We underwent racial examinations on 3 November 1941, after which
         we were deported, just as all other inhabitants of Bučka. We were sent on our way
         violently, at gunpoint, to Rajhenburg/Brestanica and then to German camps.« Ivica
         Žnidaršič.</description>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh06-Meje-pano8-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-30">
      <title xml:lang="slv">Obvestilo lastniku hiše pred izselitvijo, Raka, 19. 5. 1941</title>
      <title xml:lang="eng">Eviction notice for the owner of the house, Raka, 19 May 1941</title>
      <provenance>Dolenjski muzej Novo mesto</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano8-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-31">
      <description xml:lang="slv">S partizanske skice in zemljevida je razvidno, kako so italijanski
         okupatorji utrdili Šentjernej. Obdali so ga z dvema obročema bodeče žice in bunkerji. Prvi
         obroč je obsegal mestno jedro, drugi je potekal po obrobju. V centru mesta so imeli tudi
         topovsko baterijo, s katero so obstreljevali partizanske položaje na Gorjancih. Mesto so
         okrasili z italijanskimi zastavami in portreti Mussolinija, kar je lepo vidno s fotografije
         Dan mlačve. V bližini Šentjerneja je potekala tudi italijanska obrambna linija proti
         Gorjancem, prav tako zgrajena iz bunkerjev in bodeče žice, zavarovana s strelskimi jarki.
         Na fotografiji se je ohranil italijanski bunker v Šmarju, ki ga je kmalu po vojni
         fotografiral pater Hugo Rožnik, fotografijo pa hrani kartuzija Pleterje. Desno od bunkerja
         je bil bivalni del, ki je bil v času fotografiranja že porušen. Po pričevanju Janeza Kuhlja
         si je po vojni eden od krajanov gradil hišo iz materiala porušenega bunkerja.</description>
      <description xml:lang="eng">The Partisan sketch and the map clearly show how the Italian
         occupying forces fortified Šentjernej. It was enclosed by two rings of barbed wire and
         bunkers. The first ring surrounded the centre of the town, while the other ran along its
         outskirts. In the centre of town, they also had an artillery battery with which they fired
         on the Partisan positions in the Gorjanci Hills. The town was decorated with Italian flags
         and portraits of Mussolini, which is visible in the photograph entitled »Threshing Day«.
         The Italian defensive line towards the Gorjanci Hills ran near Šentjernej; it, too, was
         made up of bunkers and barbed wire, and protected with firing trenches. Preserved in the
         photograph is the Italian bunker in Šmarje, which was photographed by monk Hugo Rožnik soon
         after the war; the photograph is kept by the monastery in Pleterje. There was a residential
         area to the right of the bunker, but it had been demolished before the photograph was
         taken. According to Janez Kuhelj, one of the townspeople built a house from the remains of
         the demolished bunker.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano9-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-32">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Tone Kovačič in Janez Kuhelj sta pokazala dvorišče za Kovačičevo
         hišo, v času vojne je bilo tu šolsko dvorišče, zraven katerega so Italijani postavili šest
         topov, s katerimi so obstreljevali partizanske položaje na Gorjancih. Med drugim sta
         povedala, da če je ponoči na Gorjancih počila kakšna partizanska puška, so nato Italijani
         celo noč streljali s topovi.</description>
      <description xml:lang="eng">Tone Kovačič and Janez Kuhelj showed the yard behind the Kovačič
         residence, which had been a schoolyard during the war; the Italians placed six cannons next
         to it with which they fired on the Partisan positions in the Gorjanci Hills. According to
         them, whenever a Partisan rifle went off in the Gorjanci Hills, the Italians would fire
         their cannons all night long.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano9-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-33">
      <description xml:lang="slv">Prva stran partizanskega opisa postojanke Šentjernej. Napisali so
         ga v obveščevalnem centru XV. divizije, devet mesecev po italijanski kapitulaciji, 22. 5.
         1944. Med drugim navajajo, da je v postojanki 180 do 200 belogardistov in da so zelo močno
         utrjeni z 21 velikimi in 38 malimi bunkerji.</description>
      <description xml:lang="eng">First page of a Partisan description of the Šentjernej post. It
         was written at the intelligence centre of the 25th Division, nine months after Italy had
         capitulated, 22 May 1944. The description mentions, among other things, that the post
         housed between 180 and 200 members of the White Guard and that it was heavily fortified
         with 21 large and 38 small bunkers.</description>
      <creator>Štangelj, Blaž</creator>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano9-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-34">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">V tej hiši v Dolenji Brezovici pri Šentjerneju je imel svojo
         postojanko od 15. 10. 1942 do 8. 9. 1943 belogardistični bataljon. V njej je bilo mučenih
         177 ljudi, med njimi pesnik Ivan Rob. Pobitih je bilo 39 ljudi.</description>
      <description xml:lang="eng">This house in Dolenja Brezovica near Šentjernej was used as a post
         by a White Guard battalion from 15 October 1942 to 8 September 1943. 177 people were
         tortured there, including the poet Ivan Rob. 39 people were killed.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano9-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-35">
      <title xml:lang="slv">Domobranci v Šentjerneju</title>
      <title xml:lang="eng">Members of the Home Guard in Šentjernej</title>
      <provenance>Dolenjski muzej Novo mesto</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano9-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-36">
      <title xml:lang="slv">Zemljevid ozemlja, ki ga je okupirala NDH</title>
      <title xml:lang="eng">Map of the territory occupied by the NDH</title>
      <graphic>exh06-Meje-pano10-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-37">
      <creator>Balkovec, Bojan</creator>
      <provenance>Erklavec, Antonija</provenance>
      <description xml:lang="slv">Vas Čedem je bila dodeljena Hrvaški. Na sliki vas Kamence, 400
         metrov severno od Čedma. Meja je potekala pod hišami na sliki. Mina na meji je 6. decembra
         ubila Ivana Žurka in Alojza Kovačiča.</description>
      <description xml:lang="eng">The village of Čedem was given to Croatia. The picture shows the
         village of Kamence, 400 metres north of Čedem. The border ran below the houses in the
         picture. A mine placed on the border killed Ivan Žurko and Alojz Kovačič on 6
         December.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano10-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-38">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <provenance>Hrvatski državni arhiv</provenance>
      <description xml:lang="slv">Alojz Godec iz Obrežja stoji pred spomenikom žrtvam druge svetovne
         vojne v Slovenski vasi. Zadnji na spomeniku je napisan njegov brat Branko, ob smrti star
         16. let. Na paši pri meji na Perišču je bil žrtev nemškega minskega polja. Meja je potekala
         po cesti, kjer stoji Alojz Godec. Branko je bil ubit v bližini znamenja. Spodaj vpis
         Brankove smrti v matično knjigo umrlih župnije Samobor.</description>
      <description xml:lang="eng">Alojz Godec from Obrežje standing in front of a memorial to World
         War II casualties in Slovenska vas. The last name inscribed on the memorial is that of his
         brother Branko, who was 16 years old when he died. He fell victim to a German minefield
         while taking cattle to graze near the border in Perišče. The border ran along the road in
         which Alojz Godec is standing. Branko was killed near the plaque. Below is the entry of
         Branko’s death in the register of deaths of the Samobor parish.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano10-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-39">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">»Moj oče in njegov prijatelj [Nikolaj Lazanski] sta tukaj spravlja kolje
         za vinograd čez mejo. Zraven je bila tudi mama in mamo sta poslal po pitno vodo […] V tem
         času je prijatelj od očeta nagazil na mino, on je bil takoj mrtev. Moj oče je bil težko
         ranjen, je na žalost podlegel. Mama ga je dobila še živega, vendar samo še par minut in je
         izdahnil. No, moram še povedati, da je bila mama noseča z mano in jaz sem se rodil dober
         mesec pa pol po očetovi tragični smrti.« Franc Gajski (roj. 1943).</description>
      <description xml:lang="eng">»My father and his friend [Nikolaj Lazanski] stored stakes here for the
         vineyard across the border. My mother was with them and they sent her to fetch drinking
         water. […] In the meantime, my father’s friend stepped on a mine and was killed instantly.
         My father was heavily wounded and unfortunately didn’t survive. My mother found him alive,
         but he died a few minutes later. I should mention that my mother was pregnant with me at
         the time; I was born a month and a half after my father’s tragic death.« Franc Gajski (born
         1943).</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano10-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-40">
      <description xml:lang="slv">27. septembra 1941 je NDH zasedene vasi Bregansko selo (Slovenska vas),
         Nova vas pri Mokricah, Jesenice, Obrežje in Rajec vključila v novo občino Bregana. Poleg
         omenjenih vasi je bil v NDH vključena tudi vas Čedem. Zakoni, zakonske odredbe i naredbe
         NDH.</description>
      <description xml:lang="eng">On 27 September 1941, the NDH incorporated the occupied villages of
         Bregansko selo (Slovenska vas), Nova vas pri Mokricah, Jesenice, Obrežje and Rajec into the
         new Municipality of Bregana. Besides the above-mentioned villages, the village of Čedem was
         also incorporated into the NDH. Zakoni, zakonske odredbe i naredbe NDH.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano10-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-41">
      <description xml:lang="slv">Vasi, razen Čedma, so bile pred vojno v župniji Velika Dolina. Med vojno
         so jih dali v oskrbo župniku iz Samobora. Njemu so pomagali tudi frančiškani iz samostana v
         Samoboru. Na dokumentu je označeno besedilo o nujnosti navajanja na hrvaški jezik.</description>
      <description xml:lang="eng">Before the war, these villages, apart from Čedem, belonged to the Velika
         Dolina parish. During the war, they were entrusted to the care of a parish priest from
         Samobor. He was assisted by Franciscan monks from the monastery in Samobor. The part of the
         document discussing the necessity of getting accustomed to the Croatian language has been
         highlighted.</description>
      <provenance>Hrvatski
         državni arhiv, Odjel Nadbiskupijskog arhiva u Zagrebu.</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano10-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-42">
      <description xml:lang="slv">Zemljevid zapore meje z NDH, grajene v letu 1943, narisan na podlagi
         skic divizije Isonzo. Datacijo gradnje bunkerjev (označeni z arabskimi številkami) in
         močnejših zidanih utrdb (označeni z rimskimi številkami) prikazujejo krogi v različnih
         barvah.</description>
      <description xml:lang="eng">Map of the barricade of the border with the NDH built in 1943, drawn
         based on sketches made by the Isonzo Division. The dating of the construction of bunkers
         (marked with Arabic numerals) and of stronger built fortifications (marked with Roman
         numerals) is shown with circles of various colours.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano11-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-43">
      <title xml:lang="slv">Neuresničen načrt zapore meje z NDH po grebenu Gorjancev, 14. 4. 1942</title>
      <title xml:lang="eng">Unrealised plan for the barricade of the border with the NDH along the
         ridge of the Gorjanci Hills, 14 April 1942</title>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh06-Meje-pano11-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-44">
      <creator>Štangelj, Blaž</creator>
      <description xml:lang="slv">Jože Pirkovič (roj. 1934) ob sliki vinskega hrama njegovih staršev v
         Vajndolu (Gorenje Vrhpolje). V njem so italijanski vojaki imeli skladišče za hrano. Okoli
         150 m od hrama se je nahajal bunker, ki je bil malo vkopan v zemljo, narejen iz lesa in po
         obodu ometan z zemljo. Ob trasi utrjene meje so morali posekati vinograde. Jožetov oče se
         je z italijanskim poveljnikom dogovoril, da vinograda ni posekal, ampak je kole odstranil
         in trte povil na tla.</description>
      <description xml:lang="eng">Jože Pirkovič (born 1934) next to a painting of his parents’ vineyard
         cottage in Vajndol (Gorenje Vrhpolje). Italian soldiers used it for food storage. There was
         a bunker about 150m from the cottage; it was partly dug into the ground, was made of wood,
         and covered with soil around the rim. They had to cut down vineyards along the route of the
         fortified border. Jože’s father made an arrangement with the Italian commander, so he did
         not have to cut down the vineyard; instead, he removed the stakes and fastened the vines to
         the ground.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano11-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-45">
      <creator>Štangelj, Blaž</creator>
      <description xml:lang="slv">Albina Volčjak (roj. 1942) ob ostankih bodeče žice pri Dolenjem
         Suhadolu, kjer je po pasu posekanega gozda potekala utrjena meja.</description>
      <description xml:lang="eng">Albina Volčjak (born 1942) next to the remains of barbed wire near
         Dolenji Suhadol, where a fortified border ran across a deforested zone.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano11-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-46">
      <creator>Štangelj, Blaž</creator>
      <description xml:lang="slv">Vzdolž utrjene meje je bilo postavljeno nekaj mejnih prehodov. Prehode
         so kontrolirali italijanski vojaki in enote MVAC. Rezka Paderšič (roj. 1932) na lokaciji
         mejnega prehoda v Dolenjem Suhadolu in Mihael Rukše (roj. 1932) na lokaciji mejnega prehoda
         pri Gabrju. Na obeh so bila narejena vrata iz bodeče žice.</description>
      <description xml:lang="eng">A few border crossings were placed along the fortified border. The
         crossings were controlled by Italian soldiers and MVAC units. Rezka Paderšič (born 1932) in
         the location of the border crossing in Dolenji Suhadol and Mihael Rukše (born 1932) in the
         location of the border crossing near Gabrje. Both crossings had barbed wire gates.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano11-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-47">
      <creator>Štangelj, Blaž</creator>
      <description xml:lang="slv">Ostanki zidanih bunkerjev na Rutovci in Gomilah pri vasi Gabrje. V
         ozadju spodnje fotografije so Gorjanci s Trdinovim vrhom.</description>
      <description xml:lang="eng">Remains of built bunkers on the Rutovca Hill and in Gomile near the
         village of Gabrje. Visible in the background of the below photograph are the Gorjanci Hills
         with the hill Trdinov vrh.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano11-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-48">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Ostanki italijanskega bunkerja na Tolstem Vrhu pri Šentjerneju, v ozadju
         se lepo vidi pobočje Gorjancev.</description>
      <description xml:lang="eng">Remains of an Italian bunker in Tolsti Vrh near Šentjernej; the slopes
         of the Gorjanci Hills are clearly visible in the background.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano12-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-49">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Terezija Zagorc iz Gorenjega Vrhpolja na Šentjernejskem polju, kjer so
         Italijani imeli bunker.</description>
      <description xml:lang="eng">Terezija Zagorc from Gornje Vrpolje in the field Šentjernejsko polje,
         where the Italians had a bunker.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano12-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-50">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Slavko Franko in Stanko Kušljan ob ostankih italijanskih strelskih
         jarkov pri vasi Imenje pod Gorjanci pri Šentjerneju. Stanko (roj. 1919) je podrobno opisal,
         kako je njegova Cankarjeva brigada ob neki priložnosti pri belem dnevu pregnala Italijane s
         teh položajev in prešla zaporo meje med NDH in Italijo.</description>
      <description xml:lang="eng">Slavko Franko and Stanko Kušljan next to the remains of Italian firing
         trenches at the village of Imenje pod Gorjanci near Šentjernej. Stanko (born 1919) gave a
         detailed description of how on one occasion, in broad daylight, his Cankar Brigade drove
         the Italians away from these positions and crossed the barricade of the border between the
         NDH and Italy.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano12-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-51">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Stanislav Sluga (roj. 1927) iz Dolenje Brezovice je sodeloval pri
         postavljanju zapore meje med Italijo in NDH. Žico so postavljali tako, da so zapičili šest
         kolov v krog (1). Žico so omotali okoli kolov (2), nato so kole odstranili (3) in žico
         prevrnili ter raztegnili v 50 m dolg tunel (4). Postavili so dva žičnata tunela spodaj in
         enega na vrh in jih med seboj povezali (5).</description>
      <description xml:lang="eng">Stanislav Sluga (born 1927) from Dolenja Brezovica took part in setting
         up the barricade of the border between Italy and the NDH. They drove six stakes into the
         ground to form a circle. They wrapped the barbed wire around the stakes, then they removed
         the stakes and turned the wire upside down, stretching it to form a tunnel, 50m long. They
         placed two barbed wire tunnels on the bottom and one on top, and then connected them.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano12-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-52">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Anton Palčič na lokaciji italijanskega bunkerja na Zaborštu pri vasi
         Kočarija. Pred njim so ostanki bodeče žice. Njegov oče je zaradi zapore meje proti NDH
         moral posekati gozd v širini 50 m in dolžini 500 do 600 m.</description>
      <description xml:lang="eng">Anton Palčič in the location of an Italian bunker in Zaboršt near the
         village of Kočarija. The remains of barbed wire can be seen in front of him. Because of the
         barricade of the border towards the NDH, his father had to deforest an area 50m wide and
         between 500 and 600m long.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano12-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="OKPM6-figure-53">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Stanislav Grubar iz Dolenjega Vrhpolja je povedal, da so Italijani na
         vogalu njihove hiše zgradili približno štiri metre visok bunker osmerokotne oblike. Vhod je
         imel iz njihove hiše, zunaj so bile štiri strelne line, velikosti 30 x 40 cm, narejene v
         konus. Zid je bil debel okoli 80 cm, površine je bilo 12 m2. Takoj po vojni so bunker
         uporabljali za skladišče žita. Leta 1957 so ga podrli in material uporabili za gradnjo
         štale.</description>
      <description xml:lang="eng">Stanislav Grubar from Dolenje Vrhpolje said that the Italians had built
         an octagonal bunker, about four metres tall, on the corner of their house. It was entered
         through the house and had four portholes on the outside; they measured 30 x 40cm and were
         conically shaped. The wall was about 80cm thick; it had a surface area of 12m2. Just after
         the war, the bunker was used to store cereals. It was demolished in 1957 and the building
         material was used to build a stable.</description>
      <graphic>exh06-Meje-pano12-image6.jpg</graphic>
   </figure>
</root>
