<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root entiy="115" exh="3">
   <figure xml:id="figure3-1">
      <title xml:lang="slv">V prostorih nekdanjega gostišča Pri črnem orlu na glavnem mestnem trgu
         je imelo v italijanskem obdobju svoje prostore več fašističnih organizacij</title>
      <title xml:lang="eng">Several fascist organisations chose the former restaurant “Pri črnem
         orlu” in the main town squar e as their premises during the Italian period</title>
      <provenance>Mestni muzej Idrija</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano3-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-2">
      <provenance>Mestni muzej Idrija</provenance>
      <description xml:lang="slv">Rudnik živega srebra je bil za Idrijo tudi v italijanskem obdobju
         vitalnega pomena. Vse do kapitulacije Italije so uspeli vzdrževati dokaj visok nivo
         proizvodnje (letno tudi do 14.600 jeklenk). Načrtovano modernizacijo rudnika so leta 1941
         prekinile vojne razmere. Na fotografiji stavba rudniške prebiralnice iz časov pred prodajo
         podjetja zasebni družbi Monte Amiata iz Toskane leta 1940</description>
      <description xml:lang="eng">The mercury mine was vitally important for Idrija even during the
         Italian period. All the way up until the capitulation of Italy, the mine managed to
         maintain a relatively high level of production (up to 14,600 flasks per year). War
         conditions interrupted the mine's planned modernisation in 1941. In the photograph, we can
         see the mine's picking plant building from the time before the company was sold in 1940 to
         the private company Monte Amiata from Tuscany.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano3-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-3">
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Skupina partizanov Gregorčičeve brigade, ki je pod vodstvom Ivana
         Turšiča - Iztoka 22. junija 1943 v Razorih, med Mrzlo Rupo in Vojskim, napadla kamion
         premičnega oddelka javne varnosti iz Idrije. V napadu je bilo ubitih 15
         Italijanov.</description>
      <description xml:lang="eng">A group of Partisans from Gregorčič's brigade, which, on 22 June
         1943, under the leadership of Ivan Turšič - Iztok, attacked a truck of the mobile unit of
         Public Security from Idrija. The attack took place in Razore, which is located between
         Mrzla Rupa and Vojsko. 15 Italians were killed in the attack.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano3-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-4">
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Prve partizanske oborožene akcije proti fašistični nadoblasti so
         se na Idrijskem začele leta 1942 pod vodstvom Janka Premrla - Vojka. Med drugim je vodil
         napad na italijansko utrdbo pri Črnem Vrhu ter na stražarsko posadko na Marofu pri Idriji.
         Posebno sodišče za zaščito države je Janka Premrla junija 1942 v odsotnosti obsodilo na
         smrt. Goriški prefekt je za njim razpisal tiralico in obljubil visokih 50.000 lir nagrade.
         15. februarja 1943 je bil v boju s posadko fašistične gozdne milice ob cesti v Idrijsko
         Belo težko ranjen, teden kasneje pa je za posledicami ran umrl.</description>
      <description xml:lang="eng">The first Partisan armed actions against the Fascist supremacy in
         Idrija started in 1942. They were led by Janko Premrl - Vojko. Among other things, Vojko
         led the attack against the Italian fortress at Črni Vrh and against the sentry crew at
         Marof near Idrija. In June 1942, a special court for the protection of the state senteced
         Janko Premrl in absence to death. The Prefect of Gorizia issued a search warrant, and
         promised the high amount of 50,000 lire to anyone who would find him. On 15 February 1943,
         he was badly wounded after fighting against the crew of Fascist forest militia by the road
         leading to Idrijska Bela. He died one week later as the result of the wound.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano3-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-5">
      <provenance>Slavko Moravec, Vojni muzej Idrija</provenance>
      <description xml:lang="slv">Fašistični režim je velik poudarek dajal vzgoji mladih v duhu
         militarizma. Na fotografiji skupina mladih Idrijčanov, članov fašistične
         mladine.</description>
      <description xml:lang="eng">The Fascist regime placed great emphasis on the upbringing of
         youth in the spirit of militarism. In the photograph, we can see a group of young from
         Idrija, who were members of the Fascist youth organisation.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano3-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-6">
      <provenance>Slavko Moravec, Vojni muzej Idrija</provenance>
      <description xml:lang="slv">Kot odgovor na partizanski napad je sedem premičnih oddelkov pod
         vodstvom Giuseppeja Guelija izvedlo obsežno maščevalno akcijo na širšem območju Vojskega.
         Na fotografiji pogrebni sprevod v Razorih padlih Italijanov na glavnem trgu v
         Idriji.</description>
      <description xml:lang="eng">Seven mobile units under the leadership of Giuseppe Gueli
         responded to the Partisan attack by carrying out an extensive act of vengeance in the wider
         area of Vojsko. In the photograph, we can see the funeral service of the fallen Italians,
         who died in Razore, taking place in Idrija’s main square.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano3-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-7">
      <provenance>Slavko Moravec, Vojni muzej Idrija</provenance>
      <description xml:lang="slv">Leta 1933 je bila za nastanitev italijanskega vojaštva pod
         Kobalovimi planinami zgrajena vojašnica – Caserma maggiore Brighenti. Svojemu namenu je
         služila do umika Italijanov iz Idrije, septembra 1943.</description>
      <description xml:lang="eng">Beneath Kobalove Planine hills, a barracks Caserma maggiore
         Brighenti was built in 1933 to accommodate the Italian troops. It served its purpose up
         until the Italians retreated from Idrija in September of 1943.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano4-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-8">
      <description xml:lang="slv">Prikaz utrdb, ki so kot del Alpskega zidu varovale območje
         rapalske meje v bližini Idrije. Glavni namen teh utrdb je bila zapora cestnih povezav, ki
         so vodile v notranjost italijanskega ozemlja.</description>
      <description xml:lang="eng">Depiction of fortresses which, as part of the Alpine Wall,
         protected the Rapallo Border area in the vicinity of Idrija. The main purpose of these
         fortresses was to block road connections that led to Italy’s interior.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano4-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-9">
      <provenance>Leo Xhoko</provenance>
      <description xml:lang="slv">Italijanske utrdbe so bile med vojno popolnjene s posadkami. Ob
         mitraljezu v sredini kleči poročnik Xhoko, poveljnik skupine utrdb v dolini potoka Nikova,
         ki se je po kapitulaciji Italije pridružil partizanom.</description>
      <description xml:lang="eng">During the war, Italian fortresses were garrisoned. Seen kneeling
         next to the machine gun in the middle is Lieutenant Xhoko, commander of the garrison of the
         Nikova brook valley, who joined the Partisans after Italy capitualted.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano4-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-10">
      <title xml:lang="slv">Nemci so Idrijo po nekaj neuspešnih poskusih zasedli 23. septembra
         1943</title>
      <title xml:lang="eng">After several unsuccessful attempts, the Germans managed to take over
         Idrija on 23 September 1943</title>
      <creator>Weissbacher, Peter</creator>
      <provenance>Mestni muzej Idrija</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano4-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-11">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Fotografija prikazuje vodni kanal (Rake), ki je z vodo oskrboval
         rudniške naprave. V času po kapitulaciji Italije so vodni kanal kot strelski jarek
         uporabljali idrijski partizani. Zaprli so dotok vode, v kanal znosili zaplenjeno
         italijansko orožje in z njim branili mesto pred nemško vojsko, ki se je bližala iz
         Kovačevega Rovta.</description>
      <description xml:lang="eng">The photograph shows the canal (Rake) that provided water for the
         equipment in the mine. After Italy capitulated, the canal was used as a trench by Partisans
         from Idrija. They shut off the inflow of water, brought confiscated Italian weapons in the
         canal, and used them to protect the town from the German army, which was approaching from
         the direction of Kovačev Rovt.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano4-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-12">
      <creator>Šlabnik, Matevž</creator>
      <description xml:lang="slv">Še danes vidne ruševine mostu v Podroteji pri Idriji, ki so ga
         rudarji po ukazu partizanskih oblasti minirali 19. septembra 1943. Z miniranjem cest in
         mostov, postavljanjem preprek ter z aktivno obrambo na obrobju mesta so uspeli odbiti nekaj
         nemških poskusov prodora v mesto.</description>
      <description xml:lang="eng">The ruins of the bridge in Podroteja near Idrija, mined by miners
         from Idrija on 19 September 1943 on the orders of the Partisans, are still visible today.
         By mining roads and bridges, placing barriers, and by actively defending the outskirts,
         they managed to repel some German attempts to enter the town.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano4-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-13">
      <creator>Weissbacher, Peter</creator>
      <provenance>Mestni muzej Idrija</provenance>
      <description xml:lang="slv">Postroj nemške vojske na glavnem mestnem trgu v Idriji. Fašistično
         butaro so na stavbi nekdanjega gostiča Pri črnem orlu med letoma 1943 in 1945 nadomestile
         zastave s kljukastimi križi. Posneto na dan nemškega Wehrmachta leta 1943.</description>
      <description xml:lang="eng">German military formation in Idrija’s main town square. Between
         1943 and 1945, German Nazi flags replaced the Fascist bundle of sticks on top of the former
         restaurant Pri črnem orlu. The photograph was taken during the celebration of the Day of
         the Wehmacht in 1943.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano5-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-14">
      <creator>Kobal, Stane</creator>
      <provenance>Matej Kobal</provenance>
      <description xml:lang="slv">Oklepno vozilo pri Debeli skali varuje cestno zaporo na glavni
         cesti Idrija–Godovič. Za izhod iz ožičene Idrije je bilo potrebno stražarju pokazati
         posebno dovolilnico.</description>
      <description xml:lang="eng">Armoured vehicle at Debela Skala protecting a road block on the
         main road between Idrija and Godovič. A special pass needed to be presented to the guard in
         order to exit Idrija, which was surrounded by barbed wire.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano5-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-15">
      <description xml:lang="slv">Na podlagi skice obveščevalne službe IX. korpusa in ustnih virov
         izdelana simulacija nemških utrjenih položajev in poteka žičnih ovir okrog Idrije med
         letoma 1943 in 1945. Žični obroč je v obsegu meril 6 km.</description>
      <description xml:lang="eng">A simulation of German fortified positions and the trail of their
         barbed-wire obstacles around Idrija between 1943 and 1945, based on oral sources and a
         sketch made by the 9th corps’ intelligence service. The diameter of the barbed-wire circle
         was 6 kilometres.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano5-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-16">
      <description xml:lang="slv">Število nemških vojakov v Idriji se je gibalo med štiristo in
         osemsto. Na fotografiji je nemška posadka, ki je leta 1945 stražila položaje ob cesti
         Idrija– Vojsko. Nastanjeni so bili v hišah pri Ferjančiču, Murovcu, Bezeljački in
         Medvedu.</description>
      <description xml:lang="eng">The number of German soldiers in Idrija ranged between 400 and
         800. The photograph shows the German crew that in 1945 guarded the positions by the road
         between Idrija and Vojsko. They settled in the Ferjančič, Murovec, Bezeljačka, and Medved
         family houses.</description>
      <provenance>Miha Ferjančič</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano5-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-17">
      <description xml:lang="slv">Nadzor nad idrijskim rudnikom je bil za Nemce zaradi pomena živega
         srebra v vojni industriji strateškega pomena. Vojna je sicer povzročila upad proizvodnje,
         na kar so vplivali letalski napadi in partizanske sabotaže. Mobilizacija Idrijčanov in
         odhodi v partizane so krizo še dodatno poglobili. Leta 1945 so z živim srebrom napolnili le
         4.100 jeklenk. Na fotografiji goreči rudniški obrat po zavezniških zračnih napadih pomladi
         leta 1945.</description>
      <description xml:lang="eng">Since mercury is highly significant for war industries, having
         control over the mine in Idrija was of strategic importance to the Germans. The war,
         however, did cause a drop in production, mostly due to Partisan sabotages and air raids.
         The crisis was made even worse by the mobilisations of the locals and their joining the
         Partisans. Only 4,100 flasks were filled with mercury in 1945. The photograph depicts one
         of the mine buildings burning, which was caused by Allied air raids in the spring of
         1945.</description>
      <provenance>Mestni muzej Idrija</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano5-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-18">
      <description xml:lang="slv">Pohod članov Slovenskega narodnega varnostnega zbora oz.
         primorskega domobranstva skozi Idrijo. Idrijska skupina je štela okrog 50
         mož.</description>
      <description xml:lang="eng">Members of the Slovenian National Defense Corps (Littoral Home
         Guard) marching through Idrija. The group in Idrija was about 50 strong.</description>
      <provenance>Slavko Moravec, Vojni muzej Idrija</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano5-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-19">
      <description xml:lang="slv">Razglednica Žirov, ki jo je leta 1927 posnel Štefan Mlakar.
         Pobočje v ozadju je že bilo na italijanski strani rapalske meje.</description>
      <description xml:lang="eng">Postcard depicting Žiri, photographed by Štefan Mlakar in 1927.
         The hillside in the background was on the Italian side of the Rapallo Border.</description>
      <creator>Mlakar, Štefan</creator>
      <provenance> Muzej Žiri</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano6-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-20">
      <description xml:lang="slv">Mostove so vojske rušile, da bi nasprotnikom otežile premike. Tako
         je jugoslovanska vojska 8. aprila 1941 porušila več mostov: most proti Brekovicam, most, ki
         je povezoval Stare Žiri s Staro in Novo vasjo, ter mostove na Fužinah. Mostove je rušila
         tudi partizanska vojska. Na fotografiji je most v Žireh, ki ga je požgal Gorenjski odred
         leta 1943.</description>
      <description xml:lang="eng">Armies would demolish bridges to make enemy movements difficult.
         This is why on 8 April 1941 the Yugoslav army demolished a number of bridges: the bridge
         leading to Brekovice, the bridge that connected Stare Žiri with Stara Vas and Nova Vas, and
         the bridges in Fužine. The Partisan army also demolished bridges. The photograph depicts
         the bridge in Žiri, which was burnt down by the Partisan division of the Gorenjska region
         in 1943.</description>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano6-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-21">
      <description xml:lang="slv">Žirovska okolica je bila zaradi svoje obmejne lege v času pred
         drugo svetovno vojno deležna intenzivnega utrjevanja. Leta 1938 so pričeli z gradnjo
         sistema utrdb, im. Rupnikova linija. Na drugi strani meje pa je nastal italijanski utrdbeni
         sistem, im. Alpski zid. Italijani so predvidevali tudi postavitev minskih polj v obmejnem
         pasu.</description>
      <description xml:lang="eng">Due to being located by the border, the surrounding area of Žiri
         was subjected to intensive fortification before the World War II. 1938 saw the start of the
         construction of the fortification system called the Rupnik line. On the other side of the
         border, the Italian fortification system called the Alpine Wall was built. The Italians
         also planned on setting up minefields on the frontier.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano6-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-22">
      <description xml:lang="slv">Italijanski vojaki so se udeleževali verskih obredov v okupiranih
         krajih. V Žireh so se tako 13. aprila skupaj z domačini udeležili velikonočne maše v polni
         vojaški opremi. Na fotografiji italijanski vojaki prejemajo obhajilo na
         Vrhniki.</description>
      <description xml:lang="eng">Italian soldiers took part in religious ceremonies in the occupied
         areas. Wearing full military gear, they attended the Easter Day Mass alongside the local
         population on 13 April. In the photograph, we can see Italian soldiers receiving Holy
         Communion in Vrhnika.</description>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv"/>
      <description xml:lang="eng"/>
      <graphic>exh03-Meje-pano6-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-23">
      <title xml:lang="slv">Italijanska mejna stražarja na Breznici</title>
      <title xml:lang="eng">Two Italian border guards at Breznica</title>
      <provenance>Mihael Naglič</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano6-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-24">
      <description xml:lang="slv">Na fotografiji je prva stran brošure Wir bauen auf, ki jo je
         izdala Nacionalsocialistična nemška delavska stranka (NSDAP). V njen so predstavljene
         dejavnosti Nacionalsocialističnega ljudskega skrbstva (NSV), ki jih je izvajala na
         Gorenjskem: skrb za onemogle in siromašne, vzpostavitev postaj Mati in otrok in
         materinskega okrevališča, varstvo otrok v vrtcih ter mladinskih domovih. Tudi to je bilo
         eden od razlogov, da so si nekateri Žirovci želeli, da bi jih namesto Italijanov okupirali
         Nemci.</description>
      <description xml:lang="eng">In the photograph, we can see the first page of the brochure “Wir
         bauen auf,” which had been published by the National Socialist German Workers’ Party
         (NSDAP). The brochure presents the activities of the National Socialist People's Welfare
         (NSV) that were carried out in Gorenjska: taking care of the helpless and the impoverished,
         establishing centres for mothers and children and sanatoriums for mothers, taking care of
         children in kindergartens and youth homes. This was also one of the reasons why some
         residents of Žiri would prefer to be occupied by Germans instead of Italians.</description>
      <source>SI ZAL ŠKL, 0268, 41, B-I-4-3-1.</source>
      <graphic>exh03-Meje-pano6-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-25">
      <description xml:lang="slv">Hitlerjugend ali Hitlerjeva mladina – nemška nacistična mladinska
         organizacija – je nastala leta 1926. Eden od njenih ciljev je bilo širjenje nacistične
         ideologije med mladimi. Organizacija je delovala tudi v Žireh, vanjo pa se je vstopilo z
         izpolnitvijo pozivne pole, ki se nahaja na fotografijah.</description>
      <description xml:lang="eng">Hitlerjugend or Hitler Youth – German Nazi youth organisation –
         was founded in 1926. One of its goals was to spread Nazi ideology among young people. The
         organisation also operated in Žiri. Photographs show the application form that one needed
         to fill out if they wanted to join the Hitler Youth.</description>
      <source>SI ZAL ŠKL, 0268, 44, B-IV-a-16.</source>
      <graphic>exh03-Meje-pano7-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-26">
      <description xml:lang="slv">V Žireh so nemški učiteljski zbor sestavljali posamezniki, ki niso
         imeli pedagoške izobrazbe, strokovno je bil izobražen le šolski upravnik. Na fotografiji je
         spričevalo, ki so ga učenci dobili v nižji gimnaziji. Učenke so obiskovale tudi predmeta
         ročna dela ter gospodinjstvo.</description>
      <description xml:lang="eng">In Žiri, the German teaching body consisted of individuals who
         lacked pedagogical education. The only person with professional education was the
         headmaster. In the photograph, we can see the certificate that was given to students of
         lower secondary school. Female students also attended the courses of handwork and home
         economics.</description>
      <source>SI ZAL ŠKL, 0268, 44, B-IV-a-2.</source>
      <graphic>exh03-Meje-pano7-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-27">
      <description xml:lang="slv">Nemški okupator je predvideval, da bi v roku štirih let vsi
         govorili nemško. Tako so se morali tečajev nemščine udeleževati tudi odrasli. Na
         fotografiji je plakat, ki je poudarjal pomen znanja nemškega jezika.</description>
      <description xml:lang="eng">The German occupier forsaw everyone speaking German within four
         years. This is why adults also needed to attend German language courses. In the photograph,
         we can see a poster stressing the importance of knowing how to speak German.</description>
      <source>SI ZAL ŠKL, 0268, 44, C-VI-25.</source>
      <graphic>exh03-Meje-pano7-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-28">
      <description xml:lang="slv">Poleg krajevnih imen so bila ponemčena tudi osebna imena. Pri tem
         so si pomagali s priročnikom na fotografiji.</description>
      <description xml:lang="eng">Not only place names, but also personal names were Germanised. The
         German invaders did so with the help of a handbook.</description>
      <source>SI ZAL ŠKL, 0268, 41, B-I-1-1.</source>
      <graphic>exh03-Meje-pano7-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-29">
      <description xml:lang="slv">Žirovska občina je bila v času med obema vojnama del sreza
         Logatec. Po nemškem prevzemu oblasti pa so Žiri spadale v kranjski okraj. Na fotografiji je
         žig, ki se je v Žireh uporabljal v času nemške okupacije.</description>
      <description xml:lang="eng">During the interwar period, the Municipality of Žiri was part of
         the administrative unit of Logatec. After the German occupation, however, the town became
         part of the District of Kranj. In the photograph, we can see the stamp that was used in
         Žiri during German occupation.</description>
      <source>SI ZAL ŠKL, 0265, 1, 11.</source>
      <graphic>exh03-Meje-pano7-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-30">
      <description xml:lang="slv">V nemško vojsko so bili mobilizirani tudi Žirovci. Z zgornjim
         plakatom so leta 1942 o naboru obvestili vse moške, rojene v letih 1923 in
         1924.</description>
      <description xml:lang="eng">The residents of Žiri were also mobilised into the German army.
         The Germans used this poster (seen above) to notify all men born between 1923 and 1924
         about the draft.</description>
      <source>SI ZAL ŠKL, 0268, 79, OK-C-I-21.</source>
      <graphic>exh03-Meje-pano7-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-31">
      <description xml:lang="slv">Partizanska zemljevida Žirovskega vrha, na katerem so vrisana tudi
         žirovska naselja, ter Gorenje vasi, ki so jo Nemci obdali z bodečo žico. Z žico ter
         bunkerji so leta 1944 ob ponovnem prevzemu oblasti utrdili tudi Poljane.</description>
      <description xml:lang="eng">Partisan maps of Žirovski Vrh, including the settlements in Žiri,
         and Gorenja Vas, which was surrounded with barbed wire by the Germans. When the Germans
         regained control over Poljane in 1944, they also surrounded it with barbed wire and
         bunkers.</description>
      <source>SI ZAL ŠKL, 0268, 3, C-VI-3-l-11.</source>
      <graphic>exh03-Meje-pano8-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-32">
      <description xml:lang="slv">Prebivalstvo se je v zadnjih letih vojne vedno bolj srečevalo z
         odkritim nasiljem. 12. septembra 1944 so tako v Mršaku četniki in domobranci z Vrha Svetih
         Treh Kraljev ustrelili pet zajetih talcev. Izbrana fotografija prikazuje umivanje enega
         izmed ustreljenih talcev, preden so ga položili v krsto.</description>
      <description xml:lang="eng">In the final years of the war, the population had to confront
         violence with an increased frequency. On 12 September 1944, Chetniks and Home Guard members
         from Vrh Svetih Treh Kraljev shot five hostages in Mršak. The selected photograph depicts
         the washing of one of the hostages before he was layed into his coffin.</description>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano8-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-34">
      <description xml:lang="slv">Zemljevid prikazuje osvobojeno ozemlje, v katerega so spadale tudi
         Žiri. Ob osvoboditvi se je na Ledinici (pri Koklju) začasno nastanil Pokrajinski komite za
         Gorenjsko, obveščevalni sedež je bil na Peplu, v Jarčji dolini (pri Žustu) pa se je
         nahajala komanda VOS-a.</description>
      <description xml:lang="eng">The map depicts the liberated territory, which included Žiri.
         Following the liberation, the Regional Committee for Gorenjska was temporarily stationed at
         Ledinica (near Kokelj). The intelligence headquarters was placed at Pepl, while Security
         and Intelligence Service’s (VOS) commanders were stationed in Jarčja Dolina (near
         Žust).</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano8-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-35">
      <description xml:lang="slv">Tako kot v času nemške okupacije sta tudi po osvoboditvi potekala
         mobilizacija in zbiranje sredstev za vojsko, tokrat partizansko. Na fotografiji so čevlji,
         ki jih je Prešernova brigada zaplenila januarja 1944 pri Zajcu v Žireh.</description>
      <description xml:lang="eng">Just like during the German occupation, the Partisans carried out
         mobilisation and collection of resources for its units. The photograph depicts shoes that
         were confiscated by the Prešeren brigade in January of 1944 at Zajec near
         Žiri.</description>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano8-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-36">
      <description xml:lang="slv">V žirovski okolici se je nahajalo več domobranskih postojank. Ena
         izmed njih je bila tudi v Rovtah, kjer so imeli, kot prikazuje fotografija, 27. avgusta
         1944 protikomunistično zborovanje, ki se ga je udeležil tudi Leon Rupnik.</description>
      <description xml:lang="eng">In the surrounding area of Žiri, there was a number of Home
         Guard’s military bases. One of them was located in Rovte. The photograph shows the base in
         Rovte during the anti-Communist rally on 27 August 1944, which was also attended by Leon
         Rupnik.</description>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano8-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-37">
      <description xml:lang="slv">Tik pred napadom Italije na Jugoslavijo so italijanske oblasti
         izdale ukaz, da mora prebivalstvo obmejnih vasi v nekaj urah zapustiti svoje domove. Na
         fotografiji je ukaz za izpraznjenje, ki so ga izročili Janezu Jerebu iz Pečnika pri Ledinah
         8. aprila 1941.</description>
      <description xml:lang="eng">Immediately before the Italian attack on Yugoslavia, the Italian
         authorities ordered the people living in the villages on the border to evacuate their homes
         within a few hours. The photograph shows the evacuation order that was handed to Janez
         Jereb from Pečnik near Ledine on 8 April 1941.</description>
      <provenance>Dušan Lapajne</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano9-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-38">
      <description xml:lang="slv">Ob meji do sektorskega mejnika št. 40 (na fotografiji) so mejo med
         Italijo in Nemčijo označevali mejniki stare rapalske meje, ob meji z Ljubljansko pokrajino
         pa so postavili nove.</description>
      <description xml:lang="eng">The border between Germany and Italy was marked by boundary stones
         of the old Rapallo Border all the way up to the sectoral boundary marker number 40, which
         can be seen in the photograph. New boundary markers were placed on the border with the
         Province of Ljubljana.</description>
      <creator>Viler, Darko</creator>
      <provenance>Mestni muzej Idrija</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano9-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-39">
      <description xml:lang="slv">Na fotografiji je obmejna izkaznica Franca Rupnika iz Mrzlega
         Vrha, ki jo je uporabljal za prehod jugoslovansko- italijanske meje do konca marca 1941.
         Nato se je obmejni režim zaostril in je bilo prehajanje meje težje.</description>
      <description xml:lang="eng">The photographs show the border pass of Franc Rupnik from Mrzli
         Vrh, who used it to cross the Yugoslav-Italian border by the end of March 1941. After that,
         the border regime became stricter, making it more difficult to cross the
         border.</description>
      <provenance>Tone Rupnik</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano9-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-40">
      <description xml:lang="slv">Plakat, s katerim so nemške oblasti obvestile prebivalstvo o
         utrjevanju meje ter rušenju objektov ob njej.</description>
      <description xml:lang="eng">The poster that was used by the German authorities to notify the
         local population of the border’s fortification and the demolition of the facilities located
         near the border.</description>
      <source>SI ZAL ŠKL, 0268, 77, II-C-14.</source>
      <graphic>exh03-Meje-pano9-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-41">
      <description xml:lang="slv">Zemljevid Vogels Karte des Deutschen Reichs und der Alpenländer
         ima že vrisano mejo med nemškim in italijanskim ozemljem. Pri pouku so ga uporabljali v
         nemškim šolah na Gorenjskem.</description>
      <description xml:lang="eng">The map Vogels Karte des Deutschen Reichs und der Alpenländer
         already includes the border between the German and Italian territories. It was also used in
         German schools in Gorenjska.</description>
      <source>SI ZAL ŠKL, 44, B-IV-b-1.</source>
      <graphic>exh03-Meje-pano9-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-42">
      <description xml:lang="slv">Na fotografiji so (z leve) italijanski finančni stražnik, brigadir
         mejne posadke finančnih straž v Podlanišču, poveljnik nemške mejne orožniške postaje iz
         Sovodnja Perfler, pripadnik obmejne fašistične milice, jugoslovanski carinik Lipicer in še
         en fašistični miličnik. Fotografija je bila osneta na mejnem prehodu v Podlanišču okrog 11.
         aprila 1941.</description>
      <description xml:lang="eng">In the photograph, we can see the following (starting on the
         left): Italian financial guard, Brigadier of the border garrison of the Financial Guards in
         Podlanišče, Commander of the German border gendarmerie Station at Sovodenj Perfler, a
         member of the Fascist border militia, a Yugoslav customs officer Lipicer, and a member of
         the Fascist militia. The photograph was captured at the border crossing in Podlanišče
         sometime around 11 April 1941.</description>
      <provenance>Mestni muzej Idrija</provenance>
      <source>Pavšič, Ob stari meji (Založba Bogataj), 75.</source>
      <graphic>exh03-Meje-pano9-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-43">
      <description xml:lang="slv">Kljub italijanski zasedbi Ljubljanske pokrajine aprila 1941 se je
         na rapalski meji še vedno vršil policijski in davčni nadzor. Bogomir Eržen iz Idrije
         (desno) se je med dopustom (služil je v italijanski vojski) z bratom Danijelom odpravil v
         Rovte, kjer sta pri nekem mesarju kupila brzostrelko, češko zbrojevko, in jo mimo
         financarske postaje v Dolah pretihotapila v Idrijo. Orožje sta ob začetku odpora proti
         Italijanom leta 1942 izročila Vojkovi četi in tudi sama odšla v partizane.</description>
      <description xml:lang="eng">Despite the Italian occupation of the Province of Ljubljana in
         April of 1941, police and tax control was still carried out on the Rapallo Border. While
         taking some time off from serving in the Italian army, Bogomir Eržen from Idrija (seen on
         the right) and his brother Danijel went to Rovte, where they bought a Czech machine gun
         Zbrojovka from a butcher. They took it past the financier’s office in Dole and smuggled it
         back to Idrija. When the anti-Italian resistance started in 1942, they handed over the
         weapon to Vojko’s unit, while also joining the Partisans.</description>
      <provenance>Ivica Kavčič</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano10-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-44">
      <description xml:lang="slv">3. decembra 1943 je bil del Gradnikove brigade nastanjen na
         kmetiji pri Mrzlikarju nad Otaležem, ko jih je nenadoma presenetila kolona 150 Nemcev iz
         Idrije. Mrzlikarjev kozolec je začel goreti, med člani Gradnikove brigade pa je nastala
         velika zmeda. Več deset borcev je bežalo v smeri proti nekdanji italijansko-nemški meji,
         utrjeni z žičnimi ovirami in minskimi polji, od koder so se kmalu zaslišale močne
         eksplozije. Za velik del od 37 padlih tistega dne so bile usodne prav smrtonosne obmejne
         ovire. Fotografija prikazuje pri napadu ujetega partizana, ki so ga Nemci nato odvedli v
         Idrijo.</description>
      <description xml:lang="eng">On 3 December 1943, part of Gradnik’s brigade was stationed at a
         farm at Mrzlikar above Otalež. Suddenly, they were taken by surprise by a column of 150
         German soldiers from Idrija. Mrzlikar’s hayrack started burning, while the members of the
         Gradnik’s brigade began panicking. Tens of soldiers fled towards the former Italian- German
         border, which was fortified with barbed-wire obstacles and landmines, and soon after
         massive explosions could be heard. The deadly border obstacles were fatal for most of the
         37 deceased that day. In the photograph, we can see depicted the Partisan soldier who was
         caught while fleeing. The Germans later took the Partisan to Idrija.</description>
      <provenance>Aleksander Eržen</provenance>
      <graphic>exh03-Meje-pano10-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-45">
      <description xml:lang="slv">V fašistični kasarni na Mrzlem vrhu (nad Vodičarjem) so se v času
         okupacije neuradnih druženj z Italijani udeleževali tudi nemški obmejni policisti, ki jih
         je na drugo stran pritegnilo italijansko vino. Po enem od takšnih srečanj so se v spremstvu
         Italijanov vračali na drugo stran meje, v bližini katere so sprožili mino. Lokacijo, kjer
         sta zaradi eksplozije umrla Nemec in Italijan, prikazuje zgornja karta.</description>
      <description xml:lang="eng">During the time of the occupation, the German border police
         officers, who were attracted by Italian wine, would also attend the unofficial social
         events with the Italians in the Fascist barracks at Mrzli Vrh (above Vodičar). When the
         Germans, accompanied by Italians, were returning from one of such meetings to the other
         side of the border, they accidentally set off a landmine in its vicinity. The location
         where a German and an Italian lost their lives is depicted by the map above.</description>
      <graphic>exh03-Meje-pano10-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-46">
      <description xml:lang="slv">Na fotografiji je prošnja za izdajo potne dovolilnice. V prošnji
         za prestop meje med FLRJ ter Cono B Julijske krajine je prosilec navedel smer, lokacijo ter
         razloge za prehod.</description>
      <description xml:lang="eng">The photograph depicts an exaple of a travel permit application to
         cross the border between the Federal People’s Republic of Yugoslavia and Zone B of the
         Julian March, the applicant entered his direction, location, and reasons for
         crossing.</description>
      <source>SI ZAL ŠKL, 0030, 4, 34, leto 1946, 2, 01.</source>
      <graphic>exh03-Meje-pano10-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-47">
      <description xml:lang="slv">V okviru projekta poteka evidentiranje ostankov mejne
         infrastrukture na terenu. Vodja projekta, Božo Repe, med ogledovanjem ostankov vojašnice
         mejne milice na Spodnjem Vrsniku.</description>
      <description xml:lang="eng">As part of the project, the recording of the remains of the border
         infrastructure is being carried out.The photograph shows the project’s leader Božo Repe,
         Ph. D., looking through the remains of border militia's barracks at Spodnji
         Vrsnik.</description>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh03-Meje-pano10-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure3-48">
      <description xml:lang="slv">15. februarja 1942 je vstopila v veljavo določba, da se mejo lahko
         prehaja samo z uradnim dovoljenjem ter veljavnimi obmejnimi listinami. V objavi je vidno,
         da je bil uradni mejni prehod tudi v Žireh.</description>
      <description xml:lang="eng">On 15 February 1942 an order came to power, stipulating that the
         border can only be crossed with an official permission and valid border documents. In the
         notice, it can be seen that an official border crossing was also located in
         Žiri.</description>
      <source>SI ZAL ŠKL, 0268, 79, OK-C-15.</source>
      <graphic>exh03-Meje-pano10-image6.jpg</graphic>
   </figure>
</root>
