<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root entiy="116" exh="4">
   <figure xml:id="figure-74">
      <title xml:lang="slv">Postojanke italijanskega okupatorja v Beli krajini 1. marca 1942</title>
      <title xml:lang="eng">Italian occupier military posts in White Carniola on 1 March
         1942</title>
      <graphic>exh04-Meje-pano4-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-73">
      <description xml:lang="slv">Iz poročila Žandarmerijske stanice Dolnji Suhor je razvidno, da je 20
         posameznikov iz vasi v okolici Suhorja zbiralo podpise za priključitev Bele krajine k
         Nemčiji. Skupaj z občani občin Gradac in Semič so jih od 5. do 8. maja 1941 odnesli na
         nemško komando v Brežice. Nanjo so naslovili tudi prošnjo, da Nemci čim prej zasedejo oz.
         okupirajo Belo krajino. To se ni zgodilo, čeprav so jim Nemci zatrdili, da bodo prišli 10.
         maja, kot piše v omenjenem poročilu</description>
      <description xml:lang="eng">The report of the Dolnji Suhor Gendarmerie Station clearly shows that 20
         individuals from villages in the vicinity of Suhor were collecting signatures for the
         annexation of Bela krajina to Germany. Together with the citizens of the municipalities of
         Gradac and Semič, they took the signatures to the German command in Brežice between 5 and 8
         May 1941, requesting that the Germans occupy Bela krajina as soon as possible. That never
         happened, even though the aforementioned report mentions that the Germans said they would
         arrive on 10 May.</description>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <source>Izsek iz poročila Žandarmerijske stanice Dol. Suhor
         (št. 79, 12. maj 1941) sreskemu načelstvu v Črnomlju.</source>
      <graphic>exh04-Meje-pano4-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-75">
      <description xml:lang="slv">Medtem ko so nekateri pozivali, da se Bela krajina priključi Nemčiji, pa
         so bo besedah Marije Jelenič nekateri Viničani za praznovanje 1. maja 1941 pripravili
         veliko rusko zastavo (za zvonik cerkve na Žežlju pri Vinici) in 50 malih papirnatih zastav
         s srpom in kladivom.</description>
      <description xml:lang="eng">While some were calling for Bela krajina to be annexed to Germany,
         according to Marija Jelenič some of the townspeople of Vinica prepared a large Russian flag
         for the 1 May festivities (for the bell tower of the church in Žeželj near Vinica) and 50
         small paper flags bearing the hammer and sickle.</description>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano4-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-76">
      <title xml:lang="slv">Marija Starešinič</title>
      <creator>Bezenšek, Sonja</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano4-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-77">
      <title xml:lang="slv">Ilija Strahinič iz Doljanov</title>
      <title xml:lang="eng">Ilija Strahinič from Doljani.</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano4-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-78">
      <title xml:lang="slv">Janko (Janta) Goleš iz Vukšićev pri Radatovićih.</title>
      <title xml:lang="eng">Janko (Janta) Goleš from Vukšiči near Radatovići.</title>
      <creator>Bezenšek, Sonja</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano4-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-79">
      <title xml:lang="slv">Boris Anton Weiss iz Predgrada.</title>
      <title xml:lang="eng">Boris Anton Weiss from Predgrad.</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano4-image7.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-80">
      <title xml:lang="slv">Partizanska skica fašistične in financarske postojanke Sinji Vrh. Arhiv
         RS. Ostanki italijanskega napisa VINCEREMO (zmagali bomo) na zunanji steni župnišča na
         Sinjem Vrhu, v katerem je bila med 26. majem 1941 in 8. septembrom 1943 fašistična
         postojanka.</title>
      <title xml:lang="eng">A sketch of the Fascist and Financial Guard post in Sinji Vrh. Archives
         of the RS. Remains of the Italian inscription VINCEREMO (WE WILL WIN) on the outer wall of
         the rectory in Sinji Vrh, where a Fascist post was located between 26 May 1941 and 8
         September 1943.</title>
      <creator>Štangelj, Blaž</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano5-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-81">
      <description xml:lang="slv">V Gribljah so 8. aprila 1942 fašisti zasedli šolo, financarji pa civilno
         hišo. Gribeljsko postojanko so obdali z bodečo žico in jo utrdili s petimi betonskimi
         bunkerji in tremi bunkerji vkopanimi v zemljo ter kamnitim in betonskim zidom. Skopali so
         tudi povezovalne jarke.</description>
      <description xml:lang="eng">On 8 April 1942, Fascists occupied the school in Griblje, while the
         Financial Guard occupied a civilian house. The post in Griblje was enclosed by barbed wire
         and fortified with five concrete bunkers and three bunkers dug into the ground, as well as
         with a stone and concrete wall. They also dug connecting trenches. The partisan sketch and
         description of the Italian post in Griblje was most likely created at the end of 1942 or in
         the first half of 1943.</description>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano5-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-82">
      <description xml:lang="slv">Partizanska skica fašistične in financarske postojanke v Pobrežju pri
         Adlešičih v merilu 1 : 1000. Najverjetneje je nastala konec leta 1942 ali v prvi polovici
         leta 1943.</description>
      <description xml:lang="eng">A partisan sketch of the Fascist and Financial Guard post in Pobrežje
         near Adlešiči drawn at a scale of 1 : 1000. It was most likely created at the end of 1942
         or in the first half of 1943.</description>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano5-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-83">
      <description xml:lang="slv">Prva italijanska postojanka v vasi Podzemelj je bila v stari šoli, 28.
         maja 1941 je namreč obmejna milica zasedla eno učilnico in v njej ostala okoli dva meseca.
         Za tem so se 2. aprila 1942 financarji vselili v dve civilni hiši, iz katerih sta morala
         lastnika z družinama oditi, fašisti pa so zasedli tedanjo novo šolo. Zasedene objekte so
         obdali z bodečo žico in zgradili tri bunkerje in kamnit zid ter skopali strelski jarek. Pri
         utrjevanju so morali sodelovati tudi vaščani, in sicer pri prevažanju gradbenega materiala.</description>
      <description xml:lang="eng">The first Italian post in the village of Podzemelj was in the old school
         building; one of the classrooms was occupied by the Border Militia on 28 May 1941 and it
         stayed there for about two months. Afterwards, on 2 April 1942, members of the Financial
         Guard moved into two civilian houses, forcing the owners and their families to leave, while
         the Fascists occupied the new school. They enclosed the occupied buildings by barbed wire,
         built three bunkers and a stone wall, and dug a firing trench. The villagers had to take
         part in the fortifications by transporting building material.</description>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano5-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-84">
      <description xml:lang="slv">Semič je italijanska vojska julija 1942 obdala z bodečo žico in ga nato
         utrdila z 11 bunkerji in strelskimi jarki. Iz ožičenega Semiča so vodili vsaj trije
         prehodi, ki so bili zavarovani s španskimi jezdeci. Cerkveni zvonik je služil kot
         opazovalnica, oborožena s težkim mitraljezom in minometom. Po partizanskem poročilu iz 13.
         februarja 1943 je bilo v Semiču okoli 180 italijanskih vojakov in od 140 do 180 pripadnikov
         MVAC.</description>
      <description xml:lang="eng">In July 1942, the Italian Army enclosed Semič by barbed wire and then
         fortified it with 11 bunkers and firing trenches. At least three crossings led from Semič,
         which was enclosed by barbed wire, and all were protected by knife-rests. The church bell
         tower was used as an observation post, armed with a heavy machine gun and mortar. According
         to a partisan report dated 13 February 1943, there were around 180 Italian soldiers and
         between 140 and 180 members of MVAC in Semič.</description>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano5-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-85">
      <description xml:lang="slv">Železniška proga Karlovec–Ljubljana je bila za italijansko vojsko
         strateškega pomena, saj je po njej potekal prevoz strateških surovin in vojaškega materiala
         z Balkanskega polotoka proti Italiji. Železnico so zavarovali z bunkerji ter utrditvijo
         železniških postaj in čuvajnic. Partizani so jih pogosto napadali in rušili posamezne
         odseke železnice. Viadukt Otovec je s svojo dolžino 225 m najdaljši premostitveni objekt na
         belokranjski železniški progi. Italijanska vojska ga je obdala z bodečo žico in na vsaki
         strani viadukta ter pod njim postavila oboroženo stražo.</description>
      <description xml:lang="eng">The Karlovac – Ljubljana railway line was of strategic importance for
         the Italian Army, because it was used to transport strategic raw materials and military
         material from the Balkan Peninsula towards Italy. The railway line was protected by bunkers
         and by fortifying the railway stations and guardhouses. The partisans often attacked them
         and demolished individual sections of the railway. The Otovec viaduct; at 225 m it is the
         longest bridging structure on the Bela krajina railway line. The Italian Army enclosed it
         by barbed wire and stationed armed guards on each side of the viaduct and under it. A
         description and sketch of the guarded viaduct were included in a report of the 25th
         Partisan Division, dated 7 August 1943.</description>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano5-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-86">
      <description xml:lang="slv">Poročilo obveščevalca Črnomaljske čete Vzhodnodolenjskega odreda o
         številu italijanskih vojakov in vojakov MVAC ter njihovi oborožitvi v postojankah v Beli
         krajini 7. januarja 1943.</description>
      <description xml:lang="eng">An intelligence report by an informant of the Črnomelj Company of the
         Detachment of the Eastern Dolenjska Region about the number of Italian and MVAC soldiers
         and their armament at the posts in Bela krajina, dated 7 January 1943.</description>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano5-image7.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-87">
      <description xml:lang="slv">Začetek 8-vrstnega, gosto pletenega, 4 m širokega in 160 cm visokega
         pasu bodeče žice je bil ob zidanem bunkerju z oboroženo stražo na levem bregu Kolpe ob
         železniškem mostu pri Rosalnicah. Utrjen pas se je nadaljeval proti severu skozi gozd
         Boriha in se nato usmeril v smeri severozahoda proti križišču cest za Slamno vas in
         Drašiče. Partizanska skica bunkerjev ob železniškem mostu čez Kolpo pri Rosalnicah s
         podrobnim opisom, ki je nastala 19. avgusta 1943. Arhiv RS. Del ostankov bunkerja ob
         železniškem mostu čez Kolpo, ob katerih je vidna rezilna žica, ki je bila postavljena leta
         2015 in nato odstranjena.</description>
      <description xml:lang="eng">The zone of barbed wire in 8 rows, densely woven, 4 metres wide and 160
         cm tall, began at the stone bunker with armed guards on the left bank of the Kolpa River by
         the railway bridge at Rosalnice. The fortified zone continued N through the forest of
         Boriha and then turned NW towards the junction of the roads leading to Slamna vas and
         Drašiči. On the left is a partisan sketch of bunkers by the railway bridge over the Kolpa
         River at Rosalnice with a detailed description, dated 19 August 1943. Archives of the RS.
         In the centre and on the right: The remains of the bunker by the railway bridge over the
         Kolpa River, where the zone of barbed wire began. One photograph shows razor wire, which
         had been placed in 2015 and was later removed.</description>
      <creator>Štangelj, Blaž</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano6-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-88">
      <title xml:lang="slv">Poročilo VOS o gradnji utrjenega pasu bodeče žice pri Rosalnicah, 12.
         avgust 1943.</title>
      <title xml:lang="eng">A report from the Security Intelligence Service (VOS) on the
         construction of a fortified barbed wire fence at Rosalnice, 12 August 1943.</title>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano6-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-89">
      <description xml:lang="slv">Ob pasu bodeče žice so od začetka avgusta do začetka septembra 1943
         zgradili šest močnih betonskih bunkerjev, še trije pa so bili v začetni fazi gradnje. Štiri
         bunkerji so ohranjeni še danes. Na fotografijah so bunkerji pri vasi Radoviči in Rosalnice.</description>
      <description xml:lang="eng">Along the zone of barbed wire, they built 6 strong concrete bunkers
         between early August and early September 1943. Four of them have been preserved to this
         day. The photograph shows the bunker near the village of Radoviči and Rosalnice.</description>
      <creator>Štangelj, Blaž</creator>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano6-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-90">
      <description xml:lang="slv">Italijanski XI. armadni zbor je v prvotnih načrtih za zaprtje meje z NDH
         iz prve polovice leta 1942 predvideval varovanje meje ob reki Kolpi z utrjenimi
         postojankami in brez neprekinjene bodeče žice. V načrtu za varovanje meje iz 20. avgusta
         1943 pa je 14. pehotna divizija Isonzo, predvidevala 100 bunkerjev oziroma utrdb z
         oboroženo stražo (kar pomeni 2 bunkerja za dolžino enega kilometra) in bodečo žico med
         železniškim mostom pri Rosalnicah in vasjo Severin na Kupi (južno od Sinjega Vrha, na
         desnem bregu Kolpe). Tega načrta niso uresničili. Poročilo 14. pehotne divizije Isonzo o
         predvidenem številu bunkerjev in njihovi oborožitvi ob trasi utrjene meje med Gorjanci,
         železniškim mostom čez Kolpo in Severinom na Kupi, 20. avgust 1943.</description>
      <description xml:lang="eng">The original plans for closing the border with the NDH from the first
         half of 1942 envisaged that the Italian 11th Corps would guard the border along the Kolpa
         River with fortified posts, without a continuous barbed wire fence. In the plan for
         protecting the border dated 20 August 1943, the Isonzo Division envisaged 100 bunkers or
         forts with armed guards (meaning 2 bunkers for each kilometre of wire) and barbed wire
         between the railway bridge at Rosalnice and the village of Severin na Kupi (south of Sinji
         Vrh, on the right bank of the Kolpa River). That plan was never realized. A report from the
         Isonzo Division about the planned number of bunkers and their armament along the route of
         the fortified border between the Gorjanci/ Žumberak mountain range, the railway bridge over
         the Kolpa River and Severin na Kupi, 20 August 1943.</description>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano6-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-91">
      <title xml:lang="slv">Metlika</title>
      <graphic>exh04-Meje-pano7-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-92">
      <title xml:lang="slv">Hrvaški domobran pred zapornico na hrvaški strani mostu čez Kolpo pri
         Metliki</title>
      <title xml:lang="eng">A Croatian soldier in front of a barrier on the Croatian side of the
         bridge over the Kolpa River at Metlika</title>
      <provenance>Janko Bračika</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano7-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-93">
      <description xml:lang="slv">Partizani so septembra 1943 po kapitulaciji Italije porušili cestni most
         preko Kolpe pri Metliki. Na desni strani mostu je vidna tudi napol podrta hiša, ki so jo
         Italijani spremenili v bunker (prikazana na zemljevidu). Podrli so tudi železniški most pri
         Rosalnicah in cestni most pri Vinici.</description>
      <description xml:lang="eng">In September 1943, after Italy had capitulated, the partisans demolished
         the road bridge over the Kolpa River at Metlika. On the right side of the bridge we can see
         a semi-demolished house, which the Italians had converted into a bunker (shown on the map).
         They also demolished the railway bridge at Rosalnice and the road bridge at Vinica.</description>
      <provenance>Belokranjski muzej Metlika</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano7-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-94">
      <title xml:lang="slv">Martina (Tinčika) Jug iz Metlike.</title>
      <title xml:lang="eng">Martina (Tinčika) Jug from Metlika.</title>
      <creator>Bezenšek, Sonja</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano7-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-95">
      <title xml:lang="slv">Marija Koležnik</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano7-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-96">
      <description xml:lang="slv">Prva stran referata Občine Radatovići o obisku razmejitvene komisije NDH
         v Radatovićih 5. novembra 1941. V referatu piše, da je bila razmejitvena komisija NDH v
         Radatovićih 21. oktobra 1941 predvsem zaradi propagande in ne zaradi topografije oz.
         razmejitvenega dela med Kraljevino Italijo in NDH. Preberemo lahko, da jih je zanimalo le
         razpoloženje ljudi, denimo vzrok postavitve slavoloka v čast visokemu komisarju iz
         Ljubljane v Radatovićih in podobno.</description>
      <description xml:lang="eng">The first page of a report from the Municipality of Radatovići regarding
         the visit from the NDH Boundary Commission in Radatovići on 5 November 1941. The report
         states that the NDH Boundary Commission was in Radatovići on 21 October 1941 mainly due to
         propaganda and not due to topography or boundary-related matters between the Kingdom of
         Italy and the NDH. It mentions that the commission was interested only in the people's
         state of mind, for instance in why a triumphal arch had been erected in Radatovići in
         honour of the high commissioner from Ljubljana, etc.</description>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano8-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-97">
      <description xml:lang="slv">Meja je kmalu začela povzročati številne probleme, tudi gospodarske. V
         dopisu Občine Metlika, ki je bil 16. avgusta 1941 poslan Visokemu komisariatu za
         Ljubljansko pokrajino v Ljubljani, lahko preberemo: »Hrvaški posestniki, ki imajo svojo
         zemljo poleg naših vinogradov grozijo našim vinogradnikom, da si pridelka v jeseni ne bodo
         smeli odpeljati s Hrvaške strani. /…/ Pripominjamo tudi, da je precej hrvaških posestnikov,
         ki imajo svojo zemljo na naši strani in so izvažali seno, drva, kakor tudi druge stvari s
         svojih posestev, pa jim tukajšnje oblasti niso delale nikakršnih težkoč. Enako naj bi torej
         postopale tudi Hrvaške oblasti.«</description>
      <description xml:lang="eng">The border soon began causing many problems, including economic ones. A
         letter from the Municipality of Metlika, dated 16 August 1941, to the High Commissariat of
         the Province of Ljubljana in Ljubljana reads as follows: »The Croatian landowners who own
         land next to our vineyards are threatening our winegrowers that they won't be allowed to
         take their crop from the Croatian side in autumn. /…/ Let us mention that there are quite a
         few Croatian landowners who own land on our side and who have exported hay, wood and other
         items from their properties and were never hassled by the local authorities. The Croatian
         authorities should do the same.«</description>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano8-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-98">
      <description xml:lang="slv">Zaplet je bil glede Občine Radatovići, ki je spadala v srez Črnomelj.
         Kotarska oblast v Jastrebarskem je tako obvestila Občino Radatovići, da jo je Ministrstvo
         za notranje zadeve NDH na željo prebivalcev Radatovićev in Društva Žumberčanov iz Zagreba
         priključilo NDH.</description>
      <description xml:lang="eng">There was a complication regarding the Municipality of Radatovići, which
         belonged to the Črnomelj srez (administrative unit). Thus, Kotarska oblast (County
         Administration) in Jastrebarsko informed the Municipality of Radatovići that the NDH
         Ministry of the Interior had annexed it to the NDH at the request of the citizens of
         Radatovići and the society of the people of Žumberak from Zagreb.</description>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano8-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-99">
      <description xml:lang="slv">Kraljevi civilni komisariat za zasedeno slovensko ozemlje je 3. maja
         1941 odgovoril okrajnemu glavarju v Črnomlju, da je bilo z odlokom »zasedeno slovensko
         ozemlje proglašeno kot integralni del Kraljevine Italije in tvori Ljubljansko provinco.
         Črnomaljski srez je v vsej svoji celoti del imenovane province.« Kaže, da se je
         nato zadeva Radatovići tudi zaključila, čeprav so sledili še zapleti z razmejitveno
         komisijo, ki naj bi na terenu določila mejo med Italijo in NDH.</description>
      <description xml:lang="eng">The Royal Civilian Commissariat of the Occupied Slovene Territory
         replied to the district governor in Črnomelj on 3 May 1941 that by decree »the occupied
         Slovene territory has been declared an integral part of the Kingdom of Italy and makes up
         the Province of Ljubljana. The entire Črnomelj srez constitutes a part of the
         aforementioned province.« It seems that the Radatovići affair ended
         with that, even though there were complications with the Boundary Commission which was to
         demarcate the boundary between Italy and the NDH in the field.</description>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano8-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-100">
      <title xml:lang="slv">Anton Stipanič iz Gradca.</title>
      <title xml:lang="eng">Anton Stipanič from Gradac.</title>
      <creator>Bezenšek, Sonja</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano8-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-101">
      <title xml:lang="slv">Franc Zepuhar iz Bušinje vasi.</title>
      <title xml:lang="eng">Franc Zepuhar from Bušinja vas.</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano8-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-102">
      <title xml:lang="slv">Ivan in Štefka Špehar z Brega.</title>
      <title xml:lang="eng">Ivan and Štefka Špehar from Breg.</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano8-image7.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-103">
      <title xml:lang="slv">Gabre Bogdanović iz Hrasta.</title>
      <title xml:lang="eng">Gabre Bogdanović from Hrast.</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano8-image8.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-104">
      <title xml:lang="slv">Jožef Klepec iz Krasinca.</title>
      <title xml:lang="eng">Jožef Klepec from Krasinec.</title>
      <creator>Bezenšek, Sonja</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano8-image9.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-105">
      <title xml:lang="slv">Bojanja vas, ki so jo požgali Italijani</title>
      <title xml:lang="eng">Bojanja vas burnt down by Italians</title>
      <creator>Kopinič, Božidar</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano9-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-106">
      <description xml:lang="slv">Terezija Starc iz Rosalnic pri Metliki je dobila sporočilo iz tukajšnje
         župnije, da ji je mož umrl v internaciji na Rabu. Ob tem je pripomnila, da ji je mož v
         zadnjem pismu napisal: »Pošljite mi kruha, če me hočete še kdaj videti živega.« Arhiv RS.
         Metliški župan je to sporočilo 22. januarja 1943 zapisal v pismu civilnemu komisarju v
         Črnomlju, Emiliu Cassanegu. V pismu navaja še več podobnih primerov in komisarja prosi za
         posredovanje za izpust internirancev.</description>
      <description xml:lang="eng">Terezija Starc from Rosalnice near Metlika received a message from the
         local parish that her husband had died in internment on the island of Rab. She commented
         that in his last letter her husband had written: »Send me bread if you ever want to see me
         alive again.« Archives of the RS. The mayor of Metlika included that message in a letter to
         the civilian commissioner in Črnomelj Emilio Cassanego dated 22 January 1943. He mentions
         several similar cases in his letter and asks the commissioner to intervene for the release
         of the internees.</description>
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <graphic>exh04-Meje-pano9-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-107">
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Izsek iz enega od italijanskih seznamov internirancev, ki so jih iz
         Črnomlja odpeljali v italijanska taborišča. Na tem seznamu je navedena tudi Darinka (Darka)
         Šimec (kasneje poročena Čop) in ženski del njene družine.</description>
      <description xml:lang="eng">An excerpt from an Italian list of internees who were taken from
         Črnomelj to Italian camps. This list also mentions Darinka (Darka) Šimec (married name Čop)
         and the women in her family.</description>
      <graphic>exh04-Meje-pano9-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-108">
      <title xml:lang="slv">Drago Kramarič iz Dragomlje vasi</title>
      <title xml:lang="eng">Drago Kramarič from Dragomlja vas</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano9-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-109">
      <title xml:lang="slv">Niko Drakulić from Veliko Liješće.</title>
      <title xml:lang="eng">Niko Drakulić from Veliko Liješće.</title>
      <creator>Bezenšek, Sonja</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano9-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-110">
      <title xml:lang="slv">Franc Kočevar iz Bojanje vasi.</title>
      <title xml:lang="eng">Franc Kočevar from Bojanja vas.</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano9-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-111">
      <title xml:lang="slv">Nežka Kobetič iz Zagozdaca pri Predgradu.</title>
      <title xml:lang="eng">Nežka Kobetič from Zagozdac near Predgrad.</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano9-image7.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-112">
      <title xml:lang="slv">Darka Čop (rojena Šimenc) iz Črnomlja.</title>
      <title xml:lang="eng">Darka Čop (maiden name Šimenc) from Črnomelj.</title>
      <creator>Bezenšek, Sonja</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano9-image8.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-113">
      <title xml:lang="slv">Ivan Starešinič iz Žuničev.</title>
      <title xml:lang="eng">Ivan Starešinič from Žuniči.</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano9-image10.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-114">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Danica Car iz Brezovice še vedno hrani bankovec za 50 »reich« mark,
         poklonil ji ga je ranjeni nemški vojak, ki so ga tudi zdravili v partizanskih bolnišnicah
         na Žumberku.</description>
      <description xml:lang="eng">Danica Car from Brezovica still keeps a 50 Reichsmark banknote, which
         was given to her by a wounded German soldier, who was treated in partisan hospitals in
         Žumberak.</description>
      <graphic>exh04-Meje-pano9-image9.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-115">
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Na občini v Semiču so 21. septembra 1942 zapisali: »Okrajnemu glavarstvu
         v Črnomlju se poroča, da so se pojavili v velikem številu, koncem preteklega tedna,
         partizani, ki so prišli preko meje iz Hrvatske.«</description>
      <description xml:lang="eng">The Municipality of Semič wrote the following in a report dated 21
         September 1942: »We are reporting to the District Governor in Črnomelj that at the end of
         the previous week a great number of partisans arrived, crossing the border from Croatia.«</description>
      <graphic>exh04-Meje-pano10-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-116">
      <provenance>Belokranjski muzej Metlika</provenance>
      <description xml:lang="slv">Nemci so 5. maja 1944 bombardirali Dragatuš, ker so mislili, da je tu
         glavni partizanski štab.</description>
      <description xml:lang="eng">On 5 May 1944, the Germans bombed Dragatuš, because they thought it was
         the partisan headquarters.</description>
      <graphic>exh04-Meje-pano10-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-117">
      <title xml:lang="slv">Katica Adlešič in Marija Kordež iz Adlešičev.</title>
      <title xml:lang="eng">Katica Adlešič and Marija Kordež from Adlešiči.</title>
      <creator>Bezenšek, Sonja</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano10-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-118">
      <title xml:lang="slv">Zvone Radkovič iz Bereče vasi.</title>
      <title xml:lang="eng">Zvone Radkovič from Bereča vas.</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano10-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-119">
      <title xml:lang="slv">Terezija (Zinko) Selakovič</title>
      <title xml:lang="eng">Terezija (Zinka) Selakovič from Drage near Metlika</title>
      <graphic>exh04-Meje-pano10-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-120">
      <title xml:lang="slv">Tončka Adam iz Dragatuša.</title>
      <title xml:lang="eng">Tončka Adam from Dragatuš.</title>
      <creator>Bezenšek, Sonja</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano10-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-121">
      <title xml:lang="slv">Zilje</title>
      <title xml:lang="eng">Zilje</title>
      <graphic>exh04-Meje-pano11-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-122">
      <provenance>Janez Uršič</provenance>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Jeseni 1942 so v Dolnjih Ziljah izpraznili tri hiše, njihovi stanovalci
         so se morali zateči k sosedom. Hiše in gospodarska poslopja so utrdili in naredili pravo
         malo utrdbo. Partizanski obveščevalci so na eni strani dokumenta narisali skico, na drugi
         pa napisali podrobne podatke o posadki (zgoraj desno in levo). Dokument je zagotovo nastal
         po novembru 1942, še verjetneje spomladi ali zgodaj poleti 1943.Arhiv RS. Spodnji
         fotografiji prikazujeta rušenje bunkerjev pred hišo družine Čadonič (po domače Markovi) na
         naslovu Dolnje Zilje 42 po italijanski kapitulaciji, najverjetneje pred nemško ofenzivo
         septembra 1943.</description>
      <description xml:lang="eng">In the autumn of 1942, three houses were evacuated in Dolnje Zilje and
         the residents had to stay with their neighbours. They fortified the houses and outbuildings
         and made a genuine little fortress. There is a sketch in the top left corner while the
         reverse of the same document contains a detailed description of the post – the picture on
         the right. The document must have been created after November 1942, most likely in the
         spring or early summer of 1943. In the two-page document, partisan informants drew a sketch
         and wrote down detailed information about the garrison. The document is kept by the
         Archives of the Republic of Slovenia. The two pictures below show the demolition of bunkers
         in front of the house of the Čadonič family at the address Dolnje Zilje 42 (the locals
         called it the Markovi residence) after Italy had capitulated, most likely in September 1943
         before the German Offensive.</description>
      <graphic>exh04-Meje-pano11-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-123">
      <provenance>Franc Čadonič</provenance>
      <description xml:lang="slv">Domačini so z Italijani vsaj do poletja 1942 nekako shajali. Italijani
         se nad vaščani niso znašali, saj naj bi jim celo plačevali za kokoši, ki so si jih zaželeli
         za kosilo, ter za pranje perila in oblek. Med italijanskimi vojaki naj bi bili tudi
         primorski Slovenci, saj so se domačini z njimi zlahka sporazumevali. Na sliki so vaščani z
         vojaki iz posadke. Med njimi naj bi bil neki Rocco, ki se je dvajset let po vojni vrnil v
         vas na obisk, o katerem nam je govoril Jože Starešinič. Fotografijo hrani .
         Avtor fotografije ni znan.</description>
      <description xml:lang="eng">Until the summer of 1942, the locals got along with the Italians, more
         or less. The Italians did not mistreat the villagers. They allegedly even paid them for the
         chickens they wanted for lunch, or for washing their linen and clothing. Some of the
         Italian soldiers were said to have been Slovenes from the Primorska region, because the
         locals could easily communicate with them. The picture shows a few villagers with soldiers
         from the garrison. One of the soldiers is allegedly a man named Rocco, who returned to the
         village for a visit twenty years after the war had ended. Jože Starešinič told us about his
         visit. Unknown photographer.</description>
      <graphic>exh04-Meje-pano11-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-130">
      <provenance>Nadškofijski arhiv Ljubljana</provenance>
      <description xml:lang="slv">Dopis, ki ga je na škofijski ordinariat v Ljubljani poslal Jože Pokorn,
         župnik na Preloki. V dopisu je med drugim opozarjal na hudo stisko svojcev, ki
         internirancem niso mogli poslati paketov in niso vedeli, ali so bili ti sploh še živi.</description>
      <description xml:lang="eng">The letter sent by Jože Pokorn, a parish priest in Preloka, to Škofijski
         ordinariat (Episcopal Ordinariat) in Ljubljana. In the letter he points out, among other
         things, the great distress of family members who are unable to send packages to the
         internees and who do not know whether they are even alive.</description>
      <graphic>exh04-Meje-pano12-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-124">
      <provenance>Franc Čadonič</provenance>
      <description xml:lang="slv">Na levi fotografiji je Franc Čadonič (1919–1942), na desni pa sta levo
         Jože Čadonič (1917–1942) in desno Marko Čadonič (1917–2000). Franc in Marko sta bila brata,
         Jože pa njun stric (polbrat njunega očeta).</description>
      <description xml:lang="eng">Shown in the left picture is Franc Čadonič (1919-1942); the man on the
         left in the right picture is Jože Čadonič (1917-1942) and on the right is Marko Čadonič
         (1917- 2000). Franc and Marko were brothers, while Jože was their uncle (their father's
         halfbrother).</description>
      <graphic>exh04-Meje-pano11-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-125">
      <provenance>Franc Čadonič</provenance>
      <description xml:lang="slv">Poročna slika Marka Čadoniča in Frančiške Erdeljac, poročila sta se 30.
         maja 1916 v cerkvi sv. Nikolaja v Pittsburghu.</description>
      <description xml:lang="eng">The wedding picture of Marko Čadonič and Frančiška Erdeljac; they were
         married on 30 May 1916 at the St Nicholas Church in Pittsburgh.</description>
      <graphic>exh04-Meje-pano11-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-126">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Franc Čadonič s poročno fotografijo starih staršev, strica Franca,
         prastrica Jožeta in očeta Marka.</description>
      <description xml:lang="eng">Franc Čadonič with the wedding photograph of his grandparents, uncle
         Franc, great-uncle Jože and father Marko.</description>
      <graphic>exh04-Meje-pano11-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-127">
      <provenance>Nadškofijski arhiv Ljubljana</provenance>
      <description xml:lang="slv">Zapiski o pokojnih Francu Čadoniču, Jožetu Čadoniču in Francu Čemasu v
         kartoteki, ki jo hrani Nadškofijski arhiv v Ljubljani.</description>
      <description xml:lang="eng">Notes about the late Franc Čadonič, Jože Čadonič and Franc Čemas in a
         file kept by Nadškofijski arhiv Archiepiscopal Archives Ljubljana.</description>
      <graphic>exh04-Meje-pano12-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-128">
      <provenance>Jože Čemas</provenance>
      <description xml:lang="slv">Ne tako redko so bili med interniranci starši z otroki. Interniranca sta
         bila tako tudi Franc Čemas in njegov sin Ivan. Oče naj bi sinu dajal del svoje hrane, da bi
         ta lažje preživel. Sam je zaradi razmer v taborišču umrl in sporočilo o njegovi smrti, ki
         ga je moral župnik poslati družini, vidimo zgoraj desno. Ivan se je po kapitulaciji Italije
         septembra 1943 zdravil, da bi se okrepil za pot domov. Slikan je pred bolnišnico, ki je
         bila nekoč hotel. Na levi strani je sklep sodišča, ki je zaradi smrti očeta vdovi podelil
         skrbniške pravice za njene otroke.</description>
      <description xml:lang="eng">Quite often, the internees were parents and their children. Two of them
         were Franc Čemas and his son Ivan. The father was told to give his son some of his food so
         he would survive; sadly, that was exactly what happened. The father died and the note
         informing his family of his death, sent by the parish priest, is shown in the top right
         corner. After Italy had capitulated in September 1943, Ivan underwent treatment to regain
         his strength for the journey home. He was photographed in front of the hospital, a former
         hotel. On the left is the court decision which awarded the widow custody of her children,
         because her husband had died.</description>
      <graphic>exh04-Meje-pano12-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-132">
      <title xml:lang="slv">Angele Žugelj</title>
      <title xml:lang="eng">Angele Žugelj</title>
      <graphic>exh04-Meje-pano12-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-129">
      <description xml:lang="slv">Na fotografijah so spričevala Frančiške Tahija (roj. Balkovec). V
         šolskem letu 1942–1943 ji je spričevalo izdala Kraljevina Italija, naslednje šolsko leto
         oblast na svobodnem ozemlju, junija 1945 pa ji je za zadnje vojno šolsko leto (1944/45)
         spričevalo izdala Demokratična federativna Jugoslavija. Na vseh treh spričevalih je kot
         upravnik podpisan Feliks Jug.</description>
      <description xml:lang="eng">The picture shows the school-leaving certificates of Frančiška Tahija
         (maiden name Balkovec). In the 1942-1943 school year, her school-leaving certificate was
         issued by the Kingdom of Italy; in the next school year it was issued by the Government of
         the Free Territory; after the final year of the war, in the 1944-1945 school year, or more
         precisely in June 1945, she received a school-leaving certificate from the Democratic
         Federal Yugoslavia in her liberated homeland. Signed as the headmaster on all three
         school-leaving certificates is Feliks Jug.</description>
      <graphic>exh04-Meje-pano12-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-131">
      <title xml:lang="slv">Frančiška Tahija roj. Balkovec</title>
      <title xml:lang="eng">Frančiška Tahija, nee Balkovec</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh04-Meje-pano12-image5.jpg</graphic>
   </figure>
</root>
