<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root entiy="114" exh="2">
   <figure xml:id="figure-1x">
      <title xml:lang="slv">Adolf Hitler na ogledu porušenega dravskega mostu v Mariboru, 26. aprila
         1941</title>
      <title xml:lang="eng">Adolf Hitler inspecting the demolished bridge over the Drava River in
         Maribor, 26 April 1941</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">V literaturi se zmotno omenja, da je Hitler znani stavek
         »Napravite mi to deželo spet nemško« izrekel v svojem govoru z balkona mariborske mestne
         hiše 26. aprila 1941. V resnici je to – glede na govor šefa civilne uprave Štajerske dr.
         Uiberreitherja, ki ga je imel 28. aprila 1941 prav tako na balkonu mariborske mestne hiše –
         naročil prej. V govoru je Uiberreither dejal, da ga je Hitler naslovil s citatom ob predaji
         uprave tri tedne pred tem (Ferenc 1968, 125; »Der Dank …« 1941, 4).</description>
      <description xml:lang="eng">It is incorrectly mentioned in literature that Hitler uttered the
         famous sentence “Make this country German again” in his speech given on the balcony of the
         town hall in Maribor on 26 April 1941. In reality – according to the speech given by the
         Chief of the Civil Administration of Styria Uiberreither PhD on 28 April 1941, likewise on
         the balcony of the town hall in Maribor – he had given that order earlier. In his speech
         Uiberreither said that Hitler had addressed him with those words when handing over the
         administration three weeks earlier (Ferenc 1968, 125; “Der Dank …” 1941, 4).</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano5-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-2x">
      <title xml:lang="slv">Parada Hitlerjugenda, Ptuj, 1941</title>
      <title xml:lang="eng">Hitlerjugend parade, Ptuj, 1941</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh02-Meje-pano5-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-3x">
      <title xml:lang="slv">Obisk šefa civilne uprave na Spodnjem Štajerskem dr. Siegfrieda
         Uiberreitherja na naselitvenem področju A, od 17. do 19. marca 1942, Raka</title>
      <title xml:lang="eng">Visit from the Chief of the Civil Administration of Lower Styria
         Siegfried Uiberreither PhD in Settlement Area A from 17 to 19 March 1942, Raka</title>
      <creator>Veit</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh02-Meje-pano5-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-4x">
      <title xml:lang="slv">Izgon Slovencev iz brežiškega okrožja, izgnanci na poti na postajo, 9.
         november 1941</title>
      <title xml:lang="eng">Expulsion of Slovenes from the Brežice District; exiles on their way to
         the station, 9 November 1941</title>
      <creator>Veit</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh02-Meje-pano5-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-5x">
      <title xml:lang="slv">Proslava obletnice okupacije Maribora, zborovanje na Glavnem trgu (Adolf
         Hitler Platz), Maribor, 12. april 1942</title>
      <title xml:lang="eng">Celebration of the anniversary of the occupation of Maribor; a rally in
         the Glavni trg Square (Adolf Hitler Platz), Maribor, 12 April 1942</title>
      <creator>Veit</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh02-Meje-pano5-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-6x">
      <title xml:lang="slv">Slovenski mladi fantje, prisilno mobilizirani v nemško vojsko, se
         zbirajo na celjski železniški postaji za pot na bojišča po Evropi</title>
      <title xml:lang="eng">Young Slovene boys, forced to conscript into the German Army, are
         gathering at the Celje railway station to travel to the theatres of war throughout
         Europe</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Celje</provenance>
      <source>knjiga S puško in knjigo (avtor Božo Repe)</source>
      <graphic>exh02-Meje-pano5-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-7x">
      <title xml:lang="slv">Z nemškimi zastavami okrašena Mestna hiša na Ptuju</title>
      <title xml:lang="eng">Town Hall in Ptuj adorned with German flags</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh02-Meje-pano5-image7.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-8x">
      <source>Šolska kronika osnovne šole Kostrivnica</source>
      <description xml:lang="slv">Postrojena četa 60–70 nemških vojakov 11. aprila 1942 pred
         Zdraviliškim domom v Rogaški Slatini, kjer je potekala svečana proslava ob prvi obletnici
         nemške »osvoboditve« zdraviliškega kraja. V ozadju na skrajni levi in desni strani stojijo
         dečki Hitlerjeve mladine, ki so imeli svoje prostore v Hotelu Pošta. Med njimi stojijo
         enote vermanšafta.</description>
      <description xml:lang="eng">A troop of 60–70 German soldiers lined up on 11 April 1942 in
         front of Zdraviliški dom [Health Resort Hall] in Rogaška Slatina, where a solemn
         celebration was held on the first anniversary of the German “liberation” of this resort
         town. Standing in the background, on the far left and right are boys from the Hitler Youth,
         who had rooms in the Pošta Hotel. Standing between them are Wehrmannschaft
         units.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano6-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-9x">
      <title xml:lang="slv">Pred nalivalnico v zdraviliškem osrčju Rogaške Slatine</title>
      <title xml:lang="eng">In front of the bottling facility at the heart of the health resort in
         Rogaška Slatina</title>
      <provenance>osebni arhiv Nani Poljanec, Ljudski muzej Rogaška Slatina</provenance>
      <graphic>exh02-Meje-pano6-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-10x">
      <title xml:lang="slv">Od septembra 1941 so Gorenjce pošiljali na tečaje »SA Gruppenschule« v
         Rogaško Slatino</title>
      <title xml:lang="eng">From September 1941 onwards, inhabitants of the Gorenjska region were
         sent to “SA Gruppenschule” courses in Rogaška Slatina</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh02-Meje-pano6-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-11x">
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Nemci so takoj po prihodu zaplenili Učiteljski dom, Mataničev
         hotel, hišo Katoliškega društva, Sokolski dom, Občinski dom (prej Železničarski dom),
         Sretenovičevo vilo (sedež Nacionalsocialistične ljudske blaginje in Nemške zveze žena) in
         dve vili v lasti pravoslavnega duhovnika Zuranovića in profesorice iz Zagreba Zore Ilič.
         Potrebno je dodati, da seznam prikazuje zgolj zaplembe iz začetnega obdobja okupacije in
         nikakor ni dokončen. Kasneje se je gestapo polastil še drugega premoženja: lekarne
         Klanjšček, gostinskega obrata Antonije Drofenik, hotela in restavracije Pošta,
         stanovanjskih objektov izgnanih lastnikov ter Bofulinovega posestva v Irju (reja živine za
         okupatorjeve potrebe).</description>
      <description xml:lang="eng">Immediately after their arrival, the Germans seized Učiteljski dom
         [Teachers' Hall], the Matanič Hotel, the house of Katoliško društvo [Catholic Society],
         Sokolski dom [Sokol Hall], Občinski dom [Municipal Hall] (previously Železničarski dom
         [Railway Hall]), the Sretenovič Villa (the base of Nacionalsocialistična ljudska blaginja
         [National Socialist People's Welfare] and of Nemška zveza žena [German Association of
         Female Citizens (NS-Frauenschaft)]) and two villas owned by the Orthodox priest Zuranović
         and a female professor from Zagreb, Zora Ilič. It should be added that this list mentions
         only the seizures from the initial period of occupation and is by no means complete. Later
         on, the Gestapo appropriated other property too: the Klanjšček pharmacy, Antonija
         Drofenik's catering establishment, the Pošta Hotel and Restaurant, the residential
         buildings of deported owners, and the Bofulin estate in Irje (livestock rearing for the
         needs of the occupying forces).</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano6-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-12x">
      <provenance>družina Krumpak</provenance>
      <description xml:lang="slv">Okupatorjeve enote, ki so bile stacionirane v Rogaški Slatini, so
         pogostoma zahajale na bližnje podeželje. Fotografija je nastala leta 1942, ko so trije
         Nemci obiskali Krumpakovo trgovino v Cerovcu.</description>
      <description xml:lang="eng">The occupier's units, which were stationed in Rogaška Slatina,
         often came to the nearby countryside. This photograph was taken in 1942, when three Germans
         visited Krumpak's shop in Cerovec.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano6-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-13x">
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Poročilo o nastanitvi vojaškega in uradniškega osebja v Rogaški
         Slatini. Miglitsch, nemški župan Rogaške Slatine, je 13. oktobra 1941 poročal, da v
         zdravilišču biva 72 vojakov in 27 oficirjev. Na razpolago jim je bilo 22 motornih vozil,
         parkiranih v garažah Zdraviliškega doma. V Novi Švicariji bivajo nemški podoficirji in
         pripadajoče kuharsko osebje, oficirjem in uradnikom pa so namenili 25 sob v drugem in
         tretjem nadstropju hotela Štajerski dvor (pred nemško zasedbo Jugoslovanski kralj).
         Februarja 1943 so v tem hotelu vzpostavili tudi policijske bolnice. V Ljubljanskem domu so
         bile po ukinitvi Komarekovega političnega komisariata Šmarje pri Jelšah vzpostavljene razne
         uradniške pisarne številnih oddelkov. Drugi nastanitveni prostori zdravilišča, ki je med
         drugim razpolagalo celo z nočnim kopališčem, pekarno in lastnim gledališčem oz.
         kinodvorano, so bili namenjeni izbranim gostom iz okupiranih dežel tretjega
         rajha.</description>
      <description xml:lang="eng">Report on the accommodation of military and clerical personnel in
         Rogaška Slatina. Miglitsch, the German mayor of Rogaška Slatina, reported on 13 October
         1941 that 72 soldiers and 27 officers were staying at the health resort. They had 22 motor
         vehicles at their disposal, which were parked in the garages of Zdraviliški dom. German
         non-commissioned officers and the accompanying kitchen staff were staying at the Nova
         Švicarija Hotel, while officers and clerks were assigned 25 rooms on the second and third
         floors of the Štajerski dvor Hotel (called Jugoslovanski kralj before the German
         occupation). In February 1943, police hospitals were also set up in this hotel. In
         Ljubljanski dom, after the abolition of Komarek's political commissariat of Šmarje pri
         Jelšah, many offices of various departments were set up. Other accommodation facilities in
         the health resort, which also contained a night-time swimming pool, a bakery and its own
         theatre or cinema, were intended for select guests from the countries occupied by the Third
         Reich.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano6-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-14x">
      <title xml:lang="slv">Na tečaju »SA Gruppenschule« v Rogaški Slatini</title>
      <title xml:lang="eng">At an “SA Gruppenschule” course in Rogaška Slatina</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh02-Meje-pano6-image7.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-15x">
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Takoj po okupaciji so se Nemci posvetili delu za popolno
         ponemčenje prebivalstva na Spodnjem Štajerskem. Na fotografiji primer proslave, kjer so
         sodelovale nemške organizacije, kot je Nemška mladina itd., vsa okolica pa je v znamenju
         nacizma.</description>
      <description xml:lang="eng">Immediately after occupation, Germans began the complete
         Germanisation of the population of Lower Styria. The photograph shows a celebration
         involving German organisations, such as the German Youth (Hitlerjugend), etc. The entire
         surrounding area bears Nazi symbols.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano7-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-16x">
      <source>Program prisilno mobiliziranih v nemško vojsko, Muzej novejše zgodovine Slovenije, 19. 9. 2017. Objavljeno z
         dovoljenjem Irene Poharc, ki hrani izvirnik.</source>
      <description xml:lang="slv">Anton Belcer, rojen leta 1923, spada v skupino prvih vojnih
         mobilizirancev na Spodnjem Štajerskem, saj ga je prisilni vpoklic v nemško kopensko vojsko
         (Heer) doletel že julija 1942, ko je okupator pričel z vpoklicem prvega letnika (tj. 1923).
         V nasprotju s posebno odredbo o pošiljanju tega letnika najprej v delovno službo, šele nato
         pa v Wehrmacht je bil Anton odposlan direktno na fronto. Boril se je v tankovski lovski
         enoti na Finskem in Norveškem, kjer so ga zajeli Angleži. V borbah je utrpel hude ozebline
         nog, zaradi česar so mu morali odrezati 2 prsta na nogi.</description>
      <description xml:lang="eng">Anton Belcer, born in 1923, was included in the group of the first
         military conscripts in Lower Styria; he was forced to enlist in the German Army (Heer) as
         early as July 1942, when the occupying forces began to enlist the first men, i.e. those
         born in 1923. Contrary to the special decree on sending men born in that year to the Labour
         Service and only afterwards to the Wehrmacht, Anton was sent directly to the front. He
         fought in the tank-hunting unit in Finland and Norway, where he was captured by the
         British. He suffered severe frostbite in battle and they had to amputate two of his
         toes.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano7-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-17x">
      <provenance>Janez Siter</provenance>
      <description xml:lang="slv">Ivan Siter, rojen leta 1924, prisilno mobiliziran v Wehrmacht in
         odposlan v severno Francijo. Tik pred zavezniško invazijo v Normandiji (6. junij 1944) si
         je vzel dopust in se napotil v okupirano Slovenijo. Po nenadnem nemškem ukazu o prekinitvi
         trajanja vseh dopustov so njegov vlak v Avstriji preusmerili za vzhodno fronto. Doma je že
         imel zvezo za vstop v Savski odred. Sovjeti so ga ujeli v Pripjatskem močvirju in poslali v
         ujetništvo v bližino reke Kame pod vznožje Urala. Ob koncu leta 1946 se je v zelo slabotnem
         stanju vrnil domov.</description>
      <description xml:lang="eng">Ivan Siter, born in 1924, forced to conscript into the Wehrmacht and
         sent to northern France. Just before the Allies invaded Normandy (6 June 1944) he went on
         leave and headed for the occupied Slovenia. After a sudden German order to cancel all
         leaves, his train was redirected in Austria to the Eastern Front. Back home, he had
         connections that would have enabled him to join the partisan Sava Detachment. He was
         captured by the Soviets in the Pinsk Marshes and sent to a prison near the Kama River at
         the foot of the Ural Mountains. He returned home in late 1946, but very feeble.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano7-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-18x">
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Poročilo okupacijske uprave v Rogaški Slatini, ki dokazuje, da so bile
         slovenske knjige do 11. novembra 1941 zaplenjene in umaknjene s prodajnih polic. Ukinjeno
         je bilo tudi vse nadaljnje tiskanje razglednic s slovenskimi pripisi.</description>
      <description xml:lang="eng">A report from the occupation administration in Rogaška Slatina proving
         that Slovene books were confiscated and taken off the shelves by 11 November 1941. Any
         further printing of postcards with Slovene captions was cancelled.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano7-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-19x">
      <provenance>Maša in Leon Drimel</provenance>
      <description xml:lang="slv">»Moje in mamino pregnanstvo in prekletstvo«: dnevniški zapiski Marije
         Drimel o grozovitem dogajanju v obdobju od začetka julija 1942 do 30. julija 1945. Večji
         del strani je avtorica popisala v veliki tajnosti za žicami največjega koncentracijskega
         taborišča Auschwitz. Prvi zapisek je bil vpisan 7. julija 1942, še pred deportacijo v
         taborišče, ko je Rogaško Slatino doletela ena najhujših usod. Tistega dne so nemške čete,
         po izdajalstvu ujetega in mučenega domačina, v svoje kamione izpred tovarne stekla strpale
         27 ubogih steklarjev in jih odpeljale v Stari pisker. V celjskem zaporu so jih nato v
         naslednjih tednih in mesecih pred »zidom smrti« pokosili usodni streli nacističnega orožja.</description>
      <description xml:lang="eng">“Mine and My Mother's Exile and Curse”: the diary entries of Marija
         Drimel about the horrific events in the period from early July 1942 to 30 July 1945. The
         author wrote most of the pages in great secrecy behind the barbed wire of the largest
         concentration camp, Auschwitz. The first entry was written on 7 July 1942, even before
         being deported to the camp, when Rogaška Slatina was dealt one of the hardest blows. On
         that day, after capturing and torturing a local to get information, German troops crammed
         27 poor glassworkers into their lorries in front of the glassworks, and took them to the
         Stari pisker prison. In the following weeks and months, they were shot to death by Nazis in
         front of the “death wall” in this Celje prison.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano7-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-20x">
      <provenance>Robert Reich</provenance>
      <description xml:lang="slv">Razglednica, poslana iz Rogaške Slatine januarja 1945. Na njej so
         promovirani subgorsko podnebje (pri čemer se je okupator nekoliko uštel), zdravilna voda in
         dietna prehrana. Tako kot steklarna je v omejenih kapacitetah delovalo tudi zdravilišče, ki
         ga je vodil direktor Wolf. Ta je v začetku maja 1942, ko se je pričela nova sezona, celo
         dosegel, da so gostom zdravilišča prestavili policijsko uro z 21. na 23. uro zvečer.
         Nekatera hotelska poslopja v sklopu namestitvene ponudbe zdravilišča pozimi niso
         obratovala. Tako sta bila Hotel Ozom in Triglav sredi maja 1942 še vedno zaprta.</description>
      <description xml:lang="eng">Postcard sent from Rogaška Slatina in January 1945. It promotes the
         submontane climate (the occupying forces made a mistake there), the healing water and the
         diet food. Just as the glassworks operated with limited capacity, so did the health resort,
         which was ran by Director Wolf. In the beginning of May 1942, with the start of the new
         season, Wolf managed to move the police curfew for guests of the health resort from 9 p.m.
         to 11 p.m. Some of the hotel buildings that were part of the health resort's accommodation
         offer were closed during the winter. Thus, the Ozom Hotel and the Triglav Hotel were still
         closed in the middle of May 1942.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano7-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-21x">
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Seznam aretiranih in izgnanih oseb na območju občine Rogaška Slatina.
         Spisek zajema obdobje do 3. junija 1941. Kaplan iz Župnijskega doma cerkve Sv. Križa in
         župnik iz Kostrivnice sta bila aretirana in premeščena v mariborske zapore. Izgon je
         doletel tudi knjižničarje, zdravnike, učitelje (v izgnanstvo je odšel tudi Rudolf Predan,
         nadučitelj Svetokriške šole), uradnike in tajnike na občini, pošti, v zdravilišču (tudi
         Ivana Gračnerja, dotedanjega direktorja zdravilišča) ter razne posestnike.</description>
      <description xml:lang="eng">A list of people arrested and exiled in the area of the Municipality of
         Rogaška Slatina. The list covers the period up to 3 June 1941. The curate from the parish
         house of the Church of the Cross and the parish priest from Kostrivnica were arrested and
         transferred to prisons in Maribor. Deportation also befell librarians, doctors, teachers
         (Rudolf Predan, the head teacher of the school in Sveti Križ was also deported), clerks and
         secretaries at the municipal hall, at the post office, at the health resort (including Ivan
         Gračner, the health resort's director until that time), and various landowners.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano7-image7.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-22x">
      <provenance>Robert Reich</provenance>
      <description xml:lang="slv">Osnovna šola v Rogaški Slatini (danes je to III. osnovna šola Rogaška
         Slatina) je bila postavljena leta 1888, zaradi financiranja gradnje in vpliva na
         izobraževanje se je imenovala nemška šola. Med vojno je v njen potekal pouk.</description>
      <description xml:lang="eng">The primary school in Rogaška Slatina (the present-day 3rd Primary
         School of Rogaška Slatina) was built in 1888; due to the financing of its construction and
         the influence over its educational programme it was called the German school. It held
         lessons during the war.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano8-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-23x">
      <title xml:lang="slv">Okupirana občina Hum ob Sotli (1941)</title>
      <graphic>exh02-Meje-pano8-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-24x">
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Poročilo orožniške postaje Hum (okrožje Šmarje s sedežem v Slatini) s
         30. maja 1941 o okupacijski občini Hum, ki je ob Humu vsebovala še štiri pripadajoče
         katastrske enote – Lupinjek, Druškovec, Prišlin in Brezno.</description>
      <description xml:lang="eng">A report from the Hum Gendarmerie Station (the Šmarje District based in
         Rogaška Slatina) dated 30 May 1941 on the Occupation Municipality of Hum, which, besides
         Hum, also included four corresponding cadastral units – Lupinjek, Druškovec, Prišlin and
         Brezno.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano8-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-25x">
      <source>Nezavisna država Hrvatska, Ministarstvo vanjskih poslova. Međunarodni ugovori 1941, str.
         95.</source>
      <description xml:lang="slv">Zapisnik dogovora med nemškim poverjenikom Siegfriedom Kaschejem in
         hrvaškim zunanjim ministrom Mladenom Lorkovićem s 17. junija 1941, kjer je zabeleženo, da
         bo meja pri Rogaški Slatini tekla po Sotli, kot je bilo to pred aprilom 1941.</description>
      <description xml:lang="eng">The minutes of an agreement between the German Ambassador Siegfried
         Kasche and the Croatian Foreign Minister Mladen Lorković on 17 June 1941, which state that
         the border at Rogaška Slatina will run along the Sotla River, as it had prior to April
         1941.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano8-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-26x">
      <description xml:lang="slv">Materialni ostanki vojne so tudi ostanki utrjenih obrambnih linij,
         pozicij ali meja iz časa druge svetovne vojne na slovenskem ozemlju. Številne jarke ali
         temelje različnih zgradb lahko še danes prepoznamo v pokrajini. Sledenje tem ostankom na
         terenu je časovno zahtevno ter marsikje oteženo zaradi v zadnjih sedmih desetletjih močno
         spremenjene kulturne pokrajine. Za Slovenijo je bil v povojnem obdobju predvsem značilen
         proces opuščanja zemljišč in posledično zaraščanje kulturne pokrajine. Pri odkrivanju
         tovrstnih ostankov si zgodovinarji v zadnjih letih pomagamo z laserskim skeniranjem
         površja. LiDAR (Light Detection And Ranging oziroma svetlobno zaznavanje in merjenje
         razdalj ali Laser Imaging Detection And Ranging oziroma lasersko snemanje, zaznavanje in
         merjenje razdalj) je učinkovitejše v primerjavi z letalskimi posnetki, ker »vidi« skozi
         rastje. To omogoča izdelavo zelo natančnega digitalnega modela reliefa (DMR) z ločljivostjo
         1 m ali boljšo, ki omogoča, da v pokrajini prepoznamo elemente te velikosti.</description>
      <description xml:lang="eng">The material remains of the war also include the remains of fortified
         defensive lines, positions or borders from the time of World War II on Slovene territory.
         We can still recognise many trenches or foundations of various buildings in the landscape
         today. Tracking these remains in the field is time-consuming and often made difficult
         because the cultural landscape has changed greatly over the last seven decades.
         Characteristic of Slovenia in the post-war period was the process of land abandonment and
         the consequent overgrowing of the cultural landscape. In recent years, historians have been
         making use of laser surface scanning to detect such remains. LiDAR (Light Detection and
         Ranging or Laser Imaging Detection and Ranging) is more efficient compared to aerial
         photography as it can “see” through vegetation. This enables the making of a highly precise
         Digital Relief Map (DRM) in a resolution of 1m or higher, which enables us to identify
         elements of such size in the landscape.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano8-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-27x">
      <description xml:lang="slv">Po do sedaj znanih podatkih je bilo v okolici Rogaške Slatine (od
         Dobovca do Podčetrtka) med Nemčijo in NDH štirinajst mejnih prehodov. To so bili: Št. 1:
         Furt zwischen Terlitschner und Hromec, neformalno ime: »Terlično-Hromec«; maloobmejni
         promet. Št. 2: St. Rochus-Burmanec; Eisenbahnübergang (železnica) za velikoobmejni promet.
         Št. 3: Brücke bei Grenzpfahl 75, Fahrweg von Dobrowetz nach Lupinjek beim kroatischen
         Schulhaus; maloobmejni promet. Št. 4: St. Rochus-Lupinjak; neformalno ime: »St.
         Rochus-Lupinjak«; maloobmejni promet; tudi Strassenübergang za velikoobmejni promet. Št. 5:
         Steg und Furt bei Grenzpfahl 63 nördlich von Klenovec; maloobmejni promet. Št. 6: Brücke
         bei Grenzpfahl 59; malooobmejni promet. Št. 7: Rohitsch-Hum; velikoobmejni promet. Št. 8:
         Brücke bei Grenzpfahl 38, Gehöft Meringovetz; maloobmejni promet. Št. 9: Clementbrücke oz.
         Klementbrücke, Brücke bei Grenzpfahl 31 (tudi: Clementbrücke Grenzpfahl 31) ; neformalno
         ime: »Pri Klemenovem«, »Pri Klemenu«, »Čez Klemenovo« ; maloobmejni promet. Št. 10: Brücke
         bei Grenzpfahl 29; neformalno ime: »Čerena« ; maloobmejni promet. Št. 11: Brücke bei
         Grenzpfahl 27 tudi Zurmanbrücke- Schwerko Grenzpfahl 27; neformalna imena: »pri Mlinarčku«,
         »pri Mlinarju«, »pri Mlinu«, »pri Šerbaki «, »Stari Col« ; maloobmejni promet. Št. 12:
         Brücke bei Grenzpfahl 19 (tudi Borschitz Grenzpfahl 19); neformalno ime: Pri »Bajti«;
         maloobmejni promet. Št. 13: Nimno-Brezno Grenzpfahl 10; maloobmejni promet.</description>
      <description xml:lang="eng">According to the data known so far, there were fourteen border crossings
         between Germany and the NDH in the vicinity of Rogaška Slatina (from Dobovec to
         Podčetrtek). They were: No. 1: Furt zwischen Terlitschner und Hromec, informal name:
         “Terlično-Hromec”; local border traffic. No. 2: St. Rochus-Burmanec; Eisenbahnübergang
         (railway) for international border traffic. No. 3: Brücke bei Grenzpfahl 75, Fahrweg von
         Dobrowetz nach Lupinjek beim kroatischen Schulhaus; local border traffic. No. 4: St.
         Rochus-Lupinjak; informal name: “St. Rochus-Lupinjak”; local border traffic; also
         Strassenübergang for international border traffic. No. 5: Steg und Furt bei Grenzpfahl 63
         nördlich von Klenovec; local border traffic. No. 6: Brücke bei Grenzpfahl 59; local border
         traffic. No. 7: Rohitsch-Hum; international border traffic. No. 8: Brücke bei Grenzpfahl
         38, Gehöft Meringovetz; local border traffic. No. 9: Clementbrücke or Klementbrücke, Brücke
         bei Grenzpfahl 31 (also: Clementbrücke Grenzpfahl 31); informal name: “Pri Klemenovem”,
         “Pri Klemenu”, “Čez Klemenovo”; local border traffic. No. 10: Brücke bei Grenzpfahl 29;
         informal name: “Čerena”; local border traffic. No. 11: Brücke bei Grenzpfahl 27 also
         Zurmanbrücke-Schwerko Grenzpfahl 27; informal names: “pri Mlinarčku”, “pri Mlinarju”, “pri
         Mlinu”, “pri Šerbaki”, “Stari Col”; local border traffic. No. 12: Brücke bei Grenzpfahl 19
         (also Borschitz Grenzpfahl 19); informal name: “pri Bajti”; local border traffic. No. 13:
         Nimno-Brezno Grenzpfahl 10; local border traffic. </description>
      <graphic>exh02-Meje-pano9-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-28x">
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Primer dvojezične obmejne prepustnice (»Grenzkarte«), ki jo je imel
         Alojz Welle iz Rogatca. Vsaka dovolilnica je poleg uradnega žiga okrožnega carinskega urada
         in datuma izdaje ter veljavnosti vsebovala tudi opis imetnika s podatki o starosti, poklicu
         in kraju zaposlitve. V desnem zgornjem kotu je bil še prostor za fotografijo. Arhiv
         RS.</description>
      <description xml:lang="eng">Example of a bilingual border pass (Grenzkarte) owned by Alojz Welle
         from Rogatec. In addition to the official stamp of the district customs office, and the
         date of issue and validity, each permit also contained a description of its owner with
         information on age, occupation and place of employment. There was a space for a photograph
         in the top right corner. Archives of the RS.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano9-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-29x">
      <provenance>Branko Mikša</provenance>
      <description xml:lang="slv">Franc Mikša - Maganatov Francl (na sliki zgoraj) je bil doma tik ob
         Sotli na hrvaški strani meje. Na velikonočno nedeljo leta 1944 je ilegalno prestopal mejo
         po že utečenem in uhojenem skrivnem prehodu. Pri tem je naletel na na novo nastavljeno
         mino, ki ga je hudo poškodovala. Tri dni je na domu umiral, v tem času pa so še uspeli
         zapisati oporoko.</description>
      <description xml:lang="eng">Franc Mikša – Maganatov Francl (in the above picture) lived right next
         to the Sotla River on the Croatian side of the border. On Easter Sunday in 1944, he was
         illegally crossing the border using his regular and well-trodden secret passage. He stepped
         on a newly planted landmine, which caused severe injuries. He spent the next three days
         dying at his home; in that time, they managed to write down his will.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano9-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-30x">
      <provenance>Božo Kolar</provenance>
      <description xml:lang="slv">Reka Sotla je še danes mejna reka med Republiko Slovenijo in Republiko
         Hrvaško. Od leta 1941 do leta 1945 pa je bila mejna reka med nemškim rajhom in NDH. Konec
         leta 1941 so jo Nemci močno zastražili, obdali z žico in minskimi polji. Kljub temu pa se
         je preko nje kmalu tihotapilo. Najbolj iskano blago je bil sladkor, pa tobak, galica, sol,
         meso, mast, moko, jajca, tudi živina. Fotografija, ki je objavljena z dovoljenjem Boža
         Kolarja (hrani izvirnik), prikazuje menjavo blaga na Sotli v neposredni bližini Rogaške
         Slatine, verjetno poleti 1944 leta.</description>
      <description xml:lang="eng">The Sotla River is still the boundary river between the Republic of
         Slovenia and the Republic of Croatia. From 1941 to 1945 it was the boundary river between
         the German Reich and the NDH. In late 1941, the Germans guarded it heavily, enclosing it
         with barbed wire and minefields. Despite that, people soon started smuggling across it. The
         goods in high demand were sugar, tobacco, vitriol, salt, meat, fat, flour, eggs and even
         livestock. The photograph published courtesy of Božo Kolar (who owns the original) depicts
         the trading of goods at the Sotla River in the immediate vicinity of Rogaška Slatina, most
         likely in the summer of 1944.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano9-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-31x">
      <provenance>Arhiv Republike Sloveniije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Poročilo okrožnega carinskega urada Rogatec o mejnih prehodih za
         maloobmejni promet v sektorju med Rogaško Slatino, Rogatcem in Svetim Rokom. V dogovoru, do
         katerega je prišlo 11. julija 1941 v Rogaški Slatini, so vzpostavili 9 točk za legalno
         prečkanje nemško-hrvaške meje.</description>
      <description xml:lang="eng">A report from the Rogatec District Customs Office regarding the border
         crossings for local border traffic in the sector between Rogaška Slatina, Rogatec and Sveti
         Rok. In the agreement reached on 11 July 1941 in Rogaška Slatina, they established 9 points
         for the legal crossing of the German-Croatian border.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano9-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-32x">
      <title xml:lang="slv">Nemški stražni stolp na meji Tretjega rajha</title>
      <title xml:lang="eng">A German watchtower on the border with the Third Reich</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv"/>
      <description xml:lang="eng"/>
      <graphic>exh02-Meje-pano9-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-33x">
      <provenance>Robert Vrečko</provenance>
      <description xml:lang="slv">Oktobra 1944 so Nemci v zgrešenem pričakovanju zavezniškega izkrcanja na
         Balkanu spremenili obmejno zaledje Rogaške Slatine in sosednje hribe v ogromno gradbišče
         obrambnih sistemov, ki naj bi sodeč po naivnem razmišljanju vladajočih nacistov zaustavili
         zavezniške armade. Fotografija prikazuje osrčje zdraviliškega parka in prisilno vpoklicane
         ženske (ogromno tudi domačink), ki so morale sredi ostre zime, ko je zemlja zmrznila,
         kopati strelske jarke, bunkerske jame, nositi težak les in graditi razne utrdbe.</description>
      <description xml:lang="eng">On 1 October 1944, wrongly anticipating a landing of the Allies in the
         Balkans, the Germans turned the hinterland of the border at Rogaška Slatina and the
         neighbouring hills into a giant construction site of defensive systems that were to stop
         the Allied armies, or so the ruling Nazis naively believed. The photograph depicts the
         heart of the health resort's park and the conscripted women (many of whom were locals) that
         were forced to dig firing trenches and bunker pits, carry heavy wood, and build various
         fortifications during a harsh winter when the ground was frozen.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano10-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-34x">
      <description xml:lang="slv">Na fotografiji je prikaz mikroštudije ohranjenega stanja na terenu na
         lidarskem posnetku – lokacija je na Vonarju. Leta 1944 so Nemci ob pričakovanju morebitnega
         izkrcanja zaveznikov v Istri svojo južno mejo močno utrdili s strelskimi jarki,
         mitralješkimi gnezdi in utrjenimi bunkerji.</description>
      <description xml:lang="eng">The photograph shows a microstudy of the condition preserved in the
         field as seen in a Lidar image – the location is Vonarje. In 1944, in anticipation of a
         potential landing of Allies in Istria, the Germans heavily fortified their southern border
         with firing trenches, machine gun nests and fortified bunkers.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano10-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-35x">
      <creator>Siter, Daniel</creator>
      <description xml:lang="slv">Na terenu v okolici Rogaške Slatine in celo v samem mestu so še dane
         lepo vidni ostanki obrambnih utrjevanj. Na fotografijah ostanki strelskega jarka na Janini,
         hribu v centru Rogaške Slatine.</description>
      <description xml:lang="eng">The terrain surrounding Rogaška Slatina and even in the town itself
         still clearly shows the remains of defensive fortifications. The photographs show the
         remains of a firing trench on Janina, a hill in the centre of Rogaška Slatina.</description>
      <graphic>exh02-Meje-pano10-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-36x">
      <title xml:lang="slv">Ostanki bunkerskih jam nad Sotlo na Vonarju</title>
      <title xml:lang="eng">Remains of bunker pits above the Sotla River at Vonarje</title>
      <creator>Siter, Daniel</creator>
      <graphic>exh02-Meje-pano10-image4.jpg</graphic>
   </figure>
</root>
