<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root entiy="117" exh="5">
   <figure xml:id="figure-xx1">
      <creator>Kološa, Jože</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Vidmarjeva hiša v Ljubljani, kjer je bila 26. oz. 27. aprila 1941
         ustanovljena Osvobodilna fronta slovenskega naroda.</description>
      <description xml:lang="eng">House of Josip Vidmar in Ljubljana where The Liberation Front of the
         Slovene Nation was established on 26/27 April 1941.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano4-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx2">
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">V mestu je delovalo več ilegalnih tiskarn, na Emonski cesti se je
         nahajala tiskarna Tunel.</description>
      <description xml:lang="eng">Several illegal printing works operated in the city; the Tunel printing
         work was located on Emonska cesta.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano4-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx3">
      <creator>Prešern, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Prešernov trg po prepovedi prometa, obratovanja gostilniških lokalov in
         prirejanja javnih prireditev.</description>
      <description xml:lang="eng">Prešeren Square after the introduction of the driving ban, ban on public
         drinking establishment and public events. Author: Jakob Prešern. MNZS.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano4-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx4">
      <creator>Cerar, Franc</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">V ilegalnih tiskarnah so uporabljali tudi tiskarski stroj Tigl na ročni
         pogon.</description>
      <description xml:lang="eng">Illegal printing works used the hand-operated printing press nicknamed
         Tigl.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano4-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx5">
      <title xml:lang="slv">Radio Kričač, ki so ga izdelali študenti elektrotehnike</title>
      <title xml:lang="eng">Kričač radio station was devised by students of electrical engineering</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh05-Meje-pano4-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx6">
      <creator>Prešern, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Italijanski pritisk se je vršil na vseh področjih, tudi na jezikovnem,
         čemur se je prebivalstvo upiralo tudi s humorjem.</description>
      <description xml:lang="eng">Italians exerted pressure in every aspect of life, even language, and
         the people resisted with humour.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano4-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx7">
      <description xml:lang="slv">V območje Mestne občine Ljubljana je bilo v tridesetih letih vključeno
         ozemlje primestnih občin Vič, Šiška in Moste, katastrske občine Štepanja vas ter deli
         katastrskih občin Stožice in Ježica. Že pred tem so bile k občini Moste pridružene Nove
         Jarše in prostor okoli letališča. Površina mesta je po tem povečanju znašala 65 km2. Po
         mnogih spremembah v komunalni ureditvi po drugi svetovni vojni je bilo mesto od sredine 50.
         let razdeljeno na pet občin (Ljubljana Center, Ljubljana Vič-Rudnik, Ljubljana Šiška,
         Ljubljana Bežigrad in Ljubljana Moste-Polje). Mestna uprava je segala daleč v okolico.
         Današnji obseg je mestna občina dobila po sprejetju zakona o lokalni samoupravi leta
         1994.</description>
      <description xml:lang="eng">In the 1930s, the area of the City Municipality of Ljubljana
         incorporated suburban municipalities of Vič, Šiška and Moste, the cadastral municipality of
         Štepanja vas and parts of cadastral municipalities of Stožice and Ježica. Nove Jarše and
         the area around the airport had previously already merged with Moste Municipality. The
         total surface area of the urban sprawl was now 65 km2. After multiple changes of community
         structure in the wake of World War II, the city has been divided in five municipalities
         since the mid-1950s (Ljubljana Center, Ljubljana Vič-Rudnik, Ljubljana Šiška, Ljubljana
         Bežigrad and Ljubljana Moste-Polje). The city’s administration reached far into the
         periphery. The present-day scope of the city municipality goes back to the adoption of the
         Local Self-Government Act in 1994.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano5-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx8">
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Z leve Franc Kimovec, Gregorij Rožman, Emilio Grazioli in Ignacij
         Nadrah.</description>
      <description xml:lang="eng">From left Franc Kimovec, Gregorij Rožman, Emilio Grazioli in Ignacij
         Nadrah.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano5-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx9">
      <source>Kronika slovenskih mest 2/4 (1935)</source>
      <description xml:lang="slv">Juro Adlešič, ljubljanski župan 1935–1942. Italijanski vojski, ki je v
         mesto vkorakala 11. aprila 1941 ob pol šestih zvečer, je pred viško cerkvijo izročil mestne
         ključe.</description>
      <description xml:lang="eng">Juro Adlešič, Ljubljana Mayor 1935–1942. Handed over the keys to the
         city to the Italian army marching in on 11 April 1941 at 5:30 pm in front of the church in
         Vič. Kronika slovenskih mest 2/4 (1935).</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano5-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx10">
      <title xml:lang="slv">Mestna hiša z italijansko zastavo</title>
      <title xml:lang="eng">Town Hall with Italian flag flying</title>
      <creator>Prešern, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh05-Meje-pano5-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx11">
      <title xml:lang="slv">Prezident Leon Rupnik, škof Gregorij Rožman in svetovalec Erwin
         Rösener</title>
      <title xml:lang="eng">Leon Rupnik, President, Bishop Gregorij Rožman and advisor General Erwin
         Rösener</title>
      <graphic>exh05-Meje-pano5-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx12">
      <title xml:lang="slv">Kašeljski grič</title>
      <title xml:lang="eng">Kašelj Hill</title>
      <creator>Ciglič, Rok</creator>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <creator>Zorn, Matija</creator>
      <graphic>exh05-Meje-pano6-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx13">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Pogled na preval Pečar, posneto z lokacije nad nekdanjo nemško obmejno
         postojanko Pečar. Po pričevanju domačinov, Marinke Jelenko in Metoda Strojinca, so objekt v
         ospredju zgradili nemški vojaki, na cesti za tem objektom pa je bila rampa oz. mejni prehod
         med Italijo in Nemčijo.</description>
      <description xml:lang="eng">View of Pečar Pass. Taken from the site above the former German border
         post at Pečar's. According to the accounts of Marinka Jelenko and Metod Strojinca, the
         structure in the front was built by German soldiers; on the road behind it was a barrier,
         i.e. the border crossing between Italy and Germany.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano6-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx14">
      <title xml:lang="slv">Pogled na Kašeljski grič iz Sostrega</title>
      <title xml:lang="eng">View of Kašelj Hill from Sostro</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh05-Meje-pano6-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx15">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Preval Pečar, kjer je po pripovedovanju domačinov bila rampa oz. mejni
         prehod med Italijo in Nemčijo.</description>
      <description xml:lang="eng">According to local accounts, a barrier, i.e. the border crossing between
         Italy and Germany, stood on Pečar Pass.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano6-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx16">
      <creator>Bitenc, Tine</creator>
      <provenance>Milena Zalokar</provenance>
      <description xml:lang="slv">Italijansko-nemški mejni prehod na Podgorski cesti nad Zalokarjevo hišo
         (Cesta Andreja Bitenca 22 v Ljubljani). Gre za pogled proti Ljubljani, v ozadju se vidijo
         travniki in njive. Danes je to območje pozidano s stanovanjskimi bloki.</description>
      <description xml:lang="eng">The Italian–German border crossing on Podgorska cesta, above Zalokar's
         house (Cesta Andreja Bitenca 22, Ljubljana). View toward Ljubljana; meadows and fields
         visible in the background. Today this is a residential block area.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano7-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx17">
      <creator>Jakob Prešern</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Mejni blok pri Šentvidu nad Ljubljano, kjer je bila tudi
         nemško-italijanska meja.</description>
      <description xml:lang="eng">Border block at Šentvid nad Ljubljano on the German– Italian border.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano7-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx18">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Milena Zalokar pred svojo hišo na Cesti Andreja Bitenca v Ljubljani. Ker
         je na tem mestu potekala okupacijska nemško-italijanska meja, so Zalokarjevi v spomin
         vzidali v zid originalna mejnika z oznakama D (Deutschland – Nemčija) in I (Italija), 11.
         december 2018.</description>
      <description xml:lang="eng">Milena Zalokar in front of her house on Cesta Andreja Bitenca,
         Ljubljana. As a way to mark the occupation border between Germany in Italy that ran here,
         the Zalokar family had the original boundary stones marked with D (Deutschland-Germany) and
         I (Italy) built into the wall, 11 December 2018.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano7-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx19">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Milena Zalokar (roj. 1927) na lok aciji nekdanjega italijansko-nemškega
         mejnega prehoda, ki je bil zgrajen v neposredni bližini njene hiše ( Cesta Andreja
         Bitenca). V rokah drži fotografiji, ki prikazujeta rušenje njihove hiše in takratni mejni
         prehod, 11. december 2018.</description>
      <description xml:lang="eng">Milena Zalokar (b. 1927) at the site of the former Italian–German border
         crossing set up right next to her home (Cesta Andreja Bitenca). She is holding up photos of
         the demolition of her home, and of the border crossing, 11 December 2018.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano7-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx20">
      <creator>Bitenc, Tine</creator>
      <provenance>Milena Zalokar</provenance>
      <description xml:lang="slv">Rušenje hiš ob italijansko-nemški meji v Podgori ob sedanji Cesti
         Andreja Bitenca. Nemci so porušili tudi Zalokarjevo hišo pod italijansko-nemškim mejnim
         prehodom. Travniki in njive v ozadju so bili po vojni pozidani, tu sedaj poteka Cesta
         Andreja Bitenca. V ozadju pa je križišče slednje s Celovško cesto, kjer je bil tudi mejni
         prehod med Nemčijo in Italijo.</description>
      <description xml:lang="eng">Demolition of the houses on the Italian–German border in Podgora on
         present-day Cesta Andreja Bitenca. Germans also demolished Zalokar's house below the
         Italian–German border crossing. The meadows and fields in the background have been
         developed after the war; today, this is Cesta Andreja Bitenca. In the background is the
         junction of Cesta Andreja Bitenca and Celovška cesta where the border crossing between
         Germany and Italy was located.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano7-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx21">
      <provenance>Arhiv Republike Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Prva stran nemškega poročila o izpeljavi izpraznitve mejnega pasu na
         Gorenjskem (Bled, 13. junij 1942). Poročilu so priloženi tudi obsežni spiski ljudi, ki so
         jih nemški ukrepi zadevali.</description>
      <description xml:lang="eng">Page one of the German report concerning the implementation of the
         border strip clearing in Gorenjska, Bled, 13 June 1942. Attached were extensive lists of
         people affected by the German sanctions.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano7-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx22">
      <title xml:lang="slv">Nemško-italijanski blok na mostu čez Savo na Ježici</title>
      <title xml:lang="eng">German-Italian block on the bridge across Sava River in Ježica</title>
      <creator>Pavlin, Miroslav</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh05-Meje-pano8-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx23">
      <source>Brate, Ljubljanski tramvaj, 110–112.</source>
      <description xml:lang="slv">Mejni blok pri Šentvidu, kjer je bila nemško-italijanska meja. Avtor
         fotografije: Jakob Prešern. MNZS. Na cesti so vidne tračnice tramvaja. Vožnjo tramvaja
         preko meje so Nemci oktobra 1941 prepovedali, zato je peljal samo do zadnje postaje pred
         mejo, mejni prehod pa je ostal.</description>
      <description xml:lang="eng">Border block at Šentvid where the German–Italian border ran. Author:
         Jakob Prešern. MNZS. Tram tracks can be seen on the road. In October 1941, the Germans
         banned the tram from crossing the border. Its final stop was the station just before the
         border. The border crossing remained.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano8-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx24">
      <title xml:lang="slv">Bunkerji na Ježici, v ozadju železniški most čez Savo, 9. april 2018</title>
      <title xml:lang="eng">Bunkers in Ježica, the railway bridge over Sava River in the background</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh05-Meje-pano8-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx25">
      <title xml:lang="slv">Betonski temelji nemškega stražnega stolpa na Ježici, 9. april 2018</title>
      <title xml:lang="eng">Concrete foundations of the German watchtower in Ježica, 9 April 2018</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh05-Meje-pano8-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx26">
      <title xml:lang="slv">Bunker v Črnučah, 9. april 2019</title>
      <title xml:lang="eng">Bunker in Črnuče, 9 April 2019</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh05-Meje-pano8-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx27">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Vida Urgl (roj. 1927) v bližini križišča Ceste Andreja Bitenca in
         Celovške ceste v Ljubljani, kjer je med drugo svetovno vojno potekala meja med Italijo in
         Nemčijo (mejni blok pri Šentvidu). Vida se je pretihotapila skozi ožičeno Ljubljano do
         italijansko- -nemške meje pri mejnem bloku pri Šentvidu. Stražarji je niso pustili čez
         mejo, čeprav so jo na nemški strani čakali sorodniki, ki so ji prinesli čevlje. Ni jim
         preostalo drugega, kot da so ji čevlje vrgli preko ožičene meje. Ljubljana, 7. december
         2018.</description>
      <description xml:lang="eng">Vida Urgl (b. 1927) next to the junction of Cesta Andreja Bitenca and
         Celovška cesta in Ljubljana, where the border between Italy and Germany ran during World
         War II (border block at Šentvid). Vida smuggled herself across the wire of Ljubljana to the
         border between Italy and Germany at the border block in Šentvid. The guards wouldn't let
         her across even though she had relatives waiting for her on the German side with a pair of
         shoes. They had no choice but to toss the shoes over the wire. Ljubljana, 7 December 2018.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano8-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx28">
      <title xml:lang="slv">Okrašen Prešernov spomenik ob osvoboditvi</title>
      <title xml:lang="eng">Prešeren Monument decorated to celebrate liberation</title>
      <creator>Prešeren, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh05-Meje-pano9-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx29">
      <title xml:lang="slv">Prihod partizanov v Ljubljano</title>
      <title xml:lang="eng">Partisan army marching into Ljubljana</title>
      <creator>Prešeren, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh05-Meje-pano9-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx30">
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Eno od znamenj odpora so bili tudi napisi OF, ki so se pojavljali v
         mestu.</description>
      <description xml:lang="eng">A symbol of resistance was also the initials OF written all over the
         city.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano9-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx31">
      <title xml:lang="slv">Priprave na prihod partizanske vojske ob osvoboditvi</title>
      <title xml:lang="eng">Preparations for the arrival of the Partisan army upon liberation</title>
      <creator>Prešeren, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh05-Meje-pano9-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx32">
      <title xml:lang="slv">Oton Župančič med govorom na balkonu Univerze v Ljubljani 10. maja 1945</title>
      <title xml:lang="eng">Oton Župančič giving his speech from the balcony of the University of
         Ljubljana, 10 May 1945</title>
      <creator>Cerar, Franc</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh05-Meje-pano9-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx33">
      <title xml:lang="slv">Josip Broz - Tito med govorom na balkonu ljubljanske univerze 26. maja
         1945</title>
      <title xml:lang="eng">Josip Broz - Tito during his speech on the balcony of Ljubljana
         University on May 26, 1945</title>
      <creator>Kurent, Janez</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh05-Meje-pano9-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx34">
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Gibanje preko kontrolnih točk v Ljubljani je bilo strogo nadzorovano.
         Medtem ko odporniškega gibanja niso uspeli zamejiti, je prehajanje meje otežilo vsakdanje
         življenje prebivalstva, saj je bilo prehajanje mogoče na podlagi posebnih propustnic.
         Prebivalci so izgubili stik z zaledjem in tudi preskrbo, posledično so bile dobrine v mestu
         vse bolj nedostopne.</description>
      <description xml:lang="eng">Movement across checkpoints in Ljubljana was subject to strict control.
         While the resistance could not be contained, passing the border made the daily life of
         locals difficult as it required having a special pass. As a result, residents lost touch
         with the hinterland and the supply chain, and the goods began to dwindle.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano10-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx35">
      <creator>Prešeren, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Prikaz dela žičnatega obroča okoli Ljubljane v Šiški. Celotni pas je bil
         dolg 32 kilometrov, znotraj mesta pa je bilo napeljanih še dodatnih 9 kilometrov žičnatih
         preprek. Napeljanih je bilo tudi 32 kilometrov žic za elektrifikacijo obroča. Celotna
         postavitev italijanskega obrambnega obroča je terjala 84.000 delovnih ur vojakov in 420.000
         delovnih ur, ki so jih opravili delavci italijanskih podjetjih. Slovenski delavci, večinoma
         prisilno mobilizirani, so opravili 60.000 delovnih ur.</description>
      <description xml:lang="eng">Part of the wire ring around Ljubljana in Šiška. The entire strip was 32
         km long, and an extra 9 km of wire obstacles were installed inside the city. 32 km of wire
         was used to electrify the ring. In total, the Italian defence ring required 84,000
         man-hours by soldiers and 420,000 man-hours by workers of Italian companies. Slovenian
         workers, mostly forcibly mobilized, performed 60,000 man-hours.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano10-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx36">
      <creator>Prešeren, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Španski jezdeci na Streliški ulici. Italijanska okupacijska oblast je
         poleg zunanjega obroča postavila še notranji obroč okoli mestnega središča, ki je bil
         dokončan do oktobra 1943. Skupaj 34 kontrolnih točk, za katere je bilo uporabljenih 225
         španskih jezdecev dolgih med 1,25 in 3 m, je stalo ob pomembnejših poslopjih italijanske
         civilne oblasti, postojankah karabinjerjev in vojašnicah, ki so bile še dodatno ožičene in
         utrjene.</description>
      <description xml:lang="eng">Czech Hedgehogs at Streliška street. The Italian occupation authority
         not only set up an exterior wire ring but also an interior ring around the city centre,
         which was supposed to be completed by October 1943. The total 34 checkpoints, for which
         they used 225 Czech hedgehogs (1.25 to 3 m long), were erected next to main buildings of
         the Italian civilian authority, Carabinieri posts and barracks which had been additionally
         fortified and protected with wire.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano10-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx37">
      <creator>Prešeren, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Žica okoli obrambnega bunkerja pri nekdanjem evangeličanskem pokopališču
         na Navju v današnji Zeleni jami. V ozadju je Ljubljanski grad. Pri vseh delih so porabili
         1.770.000 zidakov, 120.000 opek, 1100 m3 lesa, 1500 t cementa, 50 t apna, 10 t železa, 151
         t bodeče žice, 15.000 dolgih in 45.000 kratkih kolov, skoraj 1 t bakra, 1000 drogov za
         elektriko in 800 žarnic.</description>
      <description xml:lang="eng">Wire around the defence bunker close to the erstwhile Evangelical
         cemetery in Navje in the present- day district of Zelena jama. Ljubljana Castle in the
         background. In total, the works required 1.770.000 building stones, 120.000 bricks, 1100m3
         timbers, 1500 t concrete, 50 t lime, 10 t iron, 151 t barbed wire, 15,000 long stakes and
         45 short stakes, roughly 1 t copper, 1000 electricity poles and 800 light bulbs.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano10-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx38">
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Leta 1985 je Mestna občina Ljubljana uredila spominsko pešpot imenovano
         Pot spominov in tovarištva, ki poteka po nekdanji trasi vojnega žičnatega obroča okoli
         Ljubljane. Vsako leto, v petek in soboto pred 9. majem, ko se obeležuje konec druge
         svetovne vojne v Evropi, poteka po njej spominska prireditev Pohod ob žici, ki se je
         udeležuje na tisoče pohodnikov vseh starostnih skupin. Množična prireditev se zaključi
         vsako leto s prireditvijo v središču mesta – v opomin na težke dneve okupacije in obžičenja
         prestolnice.</description>
      <description xml:lang="eng">In 1985, the City Municipality of Ljubljana set up the Path of
         Remembrance and Comradeship to commemorate and mark the perimeter of the barbed wire ring
         around Ljubljana during the war. Every year on Friday and Saturday before 9 May, which
         marks the end of World War II in Europe, the March along the Barbed Wire is held, drawing
         thousands of walkers of all ages. The huge event closes with an annual ceremony in the city
         centre in memory of the hardships in the days of occupation and the wire fence around the
         capital.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano10-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx39">
      <creator>Ciglič, Rok</creator>
      <provenance>Geografski inštitut Antona Melika</provenance>
      <description xml:lang="slv">Julija 1942 so Italijani v Ljubljani začeli nameščati artilerijo za
         zunanjo obrambo. Ta je bila postavljena na strateških točkah mesta, kot so Rožnik, Grajski
         hrib in Studenci. Na posnetku LiDar so prikazani ostanki artilerijskega gnezda pri Mostecu
         na Rožniku, ki je varoval celotno ozemlje od Razorov oz. obronkov Polhograjskega hribovja
         pa vse do italijansko-nemške državne meje na Ježici.</description>
      <description xml:lang="eng">In July 1942 the Italians started to install artillery for the outer
         defense. It was placed in the strategic points of the city such as Rožnik Hill, Castle Hill
         and Studenci. LiDar image shows the remnants of artillery nest near Mostec on Rožnik hill,
         which protected the territory from Razori or the slopes of Polhograjsko hribovje hills all
         the way to the state border between Italy and Germany at Ježica.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano11-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx40">
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Poleti 1944 je Ljubljana dobila svojega Kampfkommandanta (bojni
         poveljnik), ki bi v primeru nevarnosti prevzel obrambo mesta z okolico. Bojni poveljnik je
         postal SS-standartenführer Max Schimmelpfennig, na sliki desno. Levo Erwin Rösener.</description>
      <description xml:lang="eng">In the summer of 1944 a Kampfkommandant (Battle Commander) was assigned
         to Ljubljana. It was the Kampfkommandant’s duty to ensure the defence of the city and its
         periphery in case of danger. Battle Commander was SS - standartenführer Max Schimmelpfennig
         (right). On the left Erwin Rösener.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano11-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx41">
      <provenance>Vida Urgl</provenance>
      <description xml:lang="slv">Na fotografiji Vida Urgl (četrta z leve, roj. 1927) v sredini skupine
         Ljubljančanov, ki so v času okupacije leta 1945 morali na delovne akcije im. »Arbeit dienst«. V sklopu slednjih so Nemci mobilizirali mlade za kopanje strelskih jarkov okrog
         Ljubljane.</description>
      <description xml:lang="eng">The picture depicts Vida Urgl (fourth from left, born 1927) in the
         middle of a group of Ljubljana residents mobilized by the Germans during the occupation in
         1945 to dig fire trenches around Ljubljana as part of the Labour Service (Arbeitsdienst).</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano11-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx42">
      <title xml:lang="slv">General Rösener odlikuje domobrance</title>
      <title xml:lang="eng">General Rösener awarded medals to members of Home Guard</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh05-Meje-pano11-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx43">
      <title xml:lang="slv">Bunker ob Šmartinski cesti</title>
      <title xml:lang="eng">Bunker near Šmartinska cesta</title>
      <creator>Prešern, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh05-Meje-pano11-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx44">
      <description xml:lang="slv">Zemljevid prikazuje stojišči z vidnim poljem obeh panoram kot tudi
         stojišča spodnjih fotografij. Prva slika stojišče 1 in druga slika stojišče 2</description>
      <description xml:lang="eng">The map shows the stands with the field of visual of both panoramas and
         the photo stands 1 first panorama and photo stand 2 second panorama.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano12-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx45">
      <description xml:lang="slv">Panorama 1. Panoramski pogled z Male Trate zahodno od Šentvida zajema
         vidno polje med 190° (jug: južni uvoz v predor Šentvid; v ozadju Krim) in 10° (sever:
         severni uvoz v predor Šentvid; v ozadju Kamniško-Savinjske Alpe). Večina danes
         urbaniziranega območja Ljubljane je bila pod Italijo, saj je meja potekala južno od Save. S
         tega položaja so Nemci zlahka nadzirali obsežen del italijanskega ozemlja. Panorama je
         izdelana na podlagi satelitskih posnetkov v spletnem globusu Google Zemlja. Z rdečo črto je
         označen potek žice okoli Ljubljane.</description>
      <description xml:lang="eng">Panorama 1. The panoramic view from the top of Mala Trata to the west of
         Šentvid covers the field of vision between 190° (south; southern gate into the Šentvid
         Tunnel; in the background is Mount Krim) and 10° (north; northern gate into the Šentvid
         Tunnel; in the background are the Kamnik-Savinja Alps). Most of today's urbanized area of
         Ljubljana was under Italy, as the border was located south of the Sava River. From this
         position, the Germans easily controlled a large part of the Italian territory. Panorama is
         made on the basis of satellite imagery in the Google Earth web globe. The red line
         indicates the course of the barbed wire around Ljubljana.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano12-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx46">
      <description xml:lang="slv">Panorama 2. Panoramski pogled z Debnega vrha na Kašeljskem griču zajema
         vidno polje med 210° (jugozahod: Sostro; v ozadju Golovec in Krim) in 30° (severovzhod: Dol
         pri Ljubljani; v ozadju Kamniško-Savinjske Alpe). Tudi ta pogled je Nemcem omogočal, da so
         dobro nadzorovali italijansko ozemlje južno od Save. Panorama je izdelana na podlagi
         satelitskih posnetkov v spletnem globusu Google Zemlja. Z rdečo črto je označen potek žice
         okoli Ljubljane.</description>
      <description xml:lang="eng">Panorama 2. The panoramic view from the top of Deben vrh on the Kašelj
         Hill covers the field of vision between 210° (southwest; Sostro, in the background are
         Golovec Hill and Mount Krim) and 30° (northeast; Dol pri Ljubljani; in the background are
         the Kamnik-Savinja Alps). This view also allowed the Germans to control the Italian
         territory south of the Sava River. Panorama is made on the basis of satellite imagery in
         the Google Earth web globe. The red line indicates the course of the barbed wire around
         Ljubljana.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano12-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx47">
      <creator>Prešern, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">1: Nekdanji mejni prehod med Italijo in Nemčijo na današnjem križišču
         Celovške ceste in Ceste Andreja Bitenca. V ozadju je vidna Šmarna gora.</description>
      <description xml:lang="eng">1: The former border crossing between Italy and Germany at today’s
         crossroads of Celovška cesta and Cesta Andreja Bitenca roads. The Šmarna gora Hill is
         visible in the background.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano12-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx48">
      <creator>Prešern, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">2: Bunker ob železnici proti Gorenjski pri dana - šnjem križišču
         Litostrojske ceste in Ceste Ljubljanske brigade je bil sest avni del utrjenih položajev
         ožičene Ljubljane.</description>
      <description xml:lang="eng">2: The bunker along the railway to Upper Carniola at today’s crossroads
         of Litostrojska cesta and Cesta Ljubljanske brigade roads was an integral part of the
         fortified positions of wired Ljubljana.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano13-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx49">
      <creator>Prešern, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">3: Bunker ob današnji Opekarski cesti kot sestavni del utrjenih
         položajev ožičene Ljubljane.</description>
      <description xml:lang="eng">3: Bunker on today’s Opekarska cesta Road as an integral part of the
         fortified positions of wired Ljubljana.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano13-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx50">
      <creator>Prešern, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">4: Bunkerja ob prehodu skozi žično ograjo v bližini današnje železniške
         postaje Ljubljana Brinje ob Vodovodni cesti. V ozadju je vidna Šmarna gora.</description>
      <description xml:lang="eng">4: Bunkers along the barbed wire fence near the present railway station
         of Ljubljana Brinje near Vodovodna cesta Road. The Šmarna gora Hill is visible in the
         background.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano13-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx51">
      <creator>Prešern, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">5: Žične pregrade pri nekdanji Štepanji vasi, danes Štepanjsko naselje.
         Vidna je cerkev sv. Štefana.</description>
      <description xml:lang="eng">5: Wire barriers in the former Štepanja village, today Štepanjsko
         naselje. Visible is the church of Holy Stefan.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano13-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx52">
      <creator>Prešern, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">6: Bunker pri žični ograji na območju današnjih Novih Jarš. V ozadju sta
         Šmartno ob Savi in Menina.</description>
      <description xml:lang="eng">6: A bunker along a barbed wire fence in the area of today’s Nove Jarše.
         In the background are Šmartno ob Savi and Mount Menina.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano13-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx53">
      <creator>Prešern, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">7: Bunkerji ob železniškem mostu, ki je na Kodeljevem v bližini današnje
         Poljansk09oe ceste prečkal Gruberjev kanal.</description>
      <description xml:lang="eng">7: The bunkers along the railway bridge, which crossed the Gruber
         Channel at Kodeljevo near today’s Poljanska cesta Road.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano13-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx54">
      <creator>Ciglič, Rok</creator>
      <creator>Mikša, Peter</creator>
      <creator>Zorn, Matija</creator>
      <description xml:lang="slv">Meja med Italijo in Nemčijo je presekala cestne povezave in
         železniško progo med nemškima okupiranima območjema severozahodno in severovzhodno
         od Ljubljane. Nemci so bili zato primorani zgraditi novo cesto in nov železniški
         odsek med takratnima naseljema Vižmarje in Črnuče. Medtem ko tega železniškega
         odseka danes ni več, pa se je cesta ohranila. Danes ima ime Obvozna cesta, a je
         med Ljubljančani bolj znana kot »Nemška« cesta. Še danes ima značaj povezovalne
         ceste, saj predstavlja najkrajšo povezavo na severnem delu mesta med Šentvidom oz.
         Vižmarji ter Ježico oz. Črnučami.</description>
      <description xml:lang="eng">The border between Italy and Germany has cut off road links
         and the railway line between the German occupied territories northwest and
         northeast of Ljubljana. The Germans were therefore forced to build a new road and
         a new railway section between the then settlements of Vižmarje and Črnuče. While
         this railway section is no longer today, the road has been preserved. Today it has
         the name Obvozna cesta (“Detour” Road), but among the residents of Ljubljana it is
         better known as the “German” road. The road still has the character of a
         connection road, since it represents the shortest connection in the northern part
         of the city between Šentvid or Vižmarje and Ježica or Črnuče.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano14-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx55">
      <description xml:lang="slv">Na aeroposnetku iz leta 1959 (A) vidimo potek nekdanje nemške železnice
         iz druge svetovne vojne, ki se na 3R modelu (B) izdelanem na podlagi stereoizvrednotenja
         posnetkov iz leta 1959 pokaže, da poteka po useku in nasipu. Po vojni je bila železnica
         demontirana, nasip pa odstranjen, tako da na sodobnem lidarskem digitalnem modelu reliefa
         teh antropogenih reliefnih oblik skoraj ne prepoznamo več (D), medtem ko potek nekdanje
         železnice na letalskem posnetku iz 2011 (C) prepoznamo na podlagi rabe zemljišč.</description>
      <description xml:lang="eng">On (A) an aerial photograph from 1959 the course of the former WWII
         German railway is visible. On (B) a 3D 1959 landscape model made from stereoimaging, it can
         be seen that the railway ran along a cut and an embankment. After the war the railway was
         dismantled and the embankment was removed, so that on present-day LiDAR DTM (D) these
         anthropogenic relief forms are almost non recognizable, while the course of the former
         railway can be recognized on a 2011 aerial photograph (C) based on the land use.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano14-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx56">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">»Mi smo bili izseljeni, nam so novo hišo čist do tal Nemci podrli.
         Zaradi meje. Mi smo bili prebliz meje. /…/ Dali so nas v eno hišo v Črnuče, tam so ble tud
         ženske, so jih dali Švabi v internacijo, nas pa not. In smo bili do konc vojske skoz tam.«
         Pričevanje Jožefe Kržan (roj. 1938) iz Savelj.</description>
      <description xml:lang="eng">”We were evicted; our new house was razed to the ground by the Germans.
         Because of the border. We were too close to the border. /…/ We were put up in a house in
         Črnuče, and there were some women there, the Germans sent them to internment and put us up
         there. We stayed there until the end of the war.” Account by Jožefa Kržan (b. 1938) from
         Savlje.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano15-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx57">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">»Prešvercala sem se čez žico ljubljansko, ker nisem imela dovolilnice.
         Nisem je dobila, ker je bil oče v Dachau. Tle je bila pa državna meja, to se spomnim, ker
         sem zadaj cerkev vidla v Šentvidu. Teta je prišla od cerkve gor, ker smo bili domenjeni, da
         se tuki dobimo. Meni je prinesla čevlje, pa Nemc ni pustu, da bi mi jih dala. Tu smo morali
         skupi priti, da bi mi jih dala. Pa smo samo vpili čez mejo. Pol je pa ona čevlje sezula in
         mi jih je čez vrgla, da sem jih jaz dobila, ona pa je ostala bosa, druge je imela v
         ruksaku.« Pričevanje Vide Urgl (roj. 1927).</description>
      <description xml:lang="eng">”I smuggled myself across the wire of Ljubljana since I didn't have a
         pass. I couldn't get one as my father was in Dachau. The state border ran there, I remember
         that much, because I could see the church in Šentvid behind it. My aunt came up from the
         direction of the church; we set up to meet here. She brought me shoes but the German
         soldier wouldn't let her give them to me. We had to meet up here so she could hand them
         over to me. We just yelled across the border. Next thing I know, she took her shoes off and
         threw them over so I caught them. She was standing there barefoot, with another pair in her
         backpack.” Account by Vida Urgl (b. 1927).</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano15-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx58">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">»To je bilo pod Nemčijo. Sto metrov naprej je bila meja nemška, na uni
         strani je bila italijanska /…/ Naša Jeli je šla tle čez. Opoldne se je vračala nazaj. Mama
         je prišla do meje in dala dilo čez na žico. Sestra moja je šla po žici in je šus pod nogami
         priletel. S karavle dol je ustrelu. Sestra je čez prišla in v grmovje/…/ mama je zbežala
         /…/ Ta hudi švaba je priletel dol in streljal /…/ Ni je hotel ubit, sam tok, da jo je
         prestrašu, da se je pokazala. Vse tisto kar je imela – kilo moke – je pobral, pa še
         cigarete mu je morala prinest, da jo je spustu. Drugač jo bi pa hudiči še v internacijo
         spravli.« Pričevanje Izidorja Slevca (roj. 1938) iz Savelj.</description>
      <description xml:lang="eng">“That was under Germany. One hundred metres further was the German
         border and that side was Italian/.../ Our Jeli passed it here. She was returning home
         around noon. Mother came up to the border and put a plank over the wire. My sister went
         over the wire when a shot came flying under her feet. It came from the guardhouse. My
         sister made it across and hid in the bushes/.../my mother ran away/.../ The angry Kraut
         came running down, shooting/.../ He wasn't trying to kill her, just to scare her for being
         there in the first place. Everything she had with her – a kilo of flour ... he collected,
         plus she had to bring him cigarettes to let her go. If she hadn't, these devils would have
         sent her into internment.” Account by Izidor Slevc (b. 1938) from Savlje.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano15-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx59">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">»Vse kar vidite tu spodaj je bila nekdaj vas Podgora (to je zdaj del
         Ljubljane) /…/ Ta fotografija prikazuje podiranje hiš. Vse tole je bilo podrto, vse do
         ceste je blo podrt. Desno je Andreja Bitenčeva, dol je pa Celovška cesta /…/ Podirala je
         Nemška oblast /…/ Prepričani so bili, da bodo vojno dobili in bo to meja med Italijo in
         Nemčijo /…/ Čez noč in dan so morali spakirat pa jet. So rekli, da je stari ate reku: 'No
         zdaj sem pa berač.' Seveda, saj je tudi bil, ker ni imel nobene imovine več. No, imel je še
         njive in gozdove, doma pa svoje delavnice pa ni imel več.« Pričevanje Milena Zalokar (roj.
         1927) iz Podgore (sedaj Cesta Andreja Bitenca).</description>
      <description xml:lang="eng">”Everything you see below used to be the village of Podgora (now part of
         Ljubljana)/…/ This photo shows houses being demolished. All of this was demolished, right
         up to the road. To the right is Cesta Andreja Bitenca and below Celovška cesta/.../ German
         authorities ordered the demolition /.../ They were convinced of their victory and that this
         is where the border between Italy and Germany will be set/.../ They had to up and leave
         over night and one day. My grandpa supposedly said: ‘Well, I'm a beggar now.’ And indeed he
         was. He no longer had any possessions. Well, he had fields and forests but he had no home
         and no workshop left.” Account by Milena Zalokar (b. 1927) from Podgora, present-day Cesta
         Andreja Bitenca.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano15-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-xx60">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">»Nahajamo se pred nemško obmejno barako, katero so zgradili Nemci med
         drugo svetovno vojno, katero so pa napadli partizani in jo požgali. Bila je lesena, spodaj
         je bila betonska, zidana, potem pa leseni tramovi oz. lesena konstrukcija v dveh štukih.
         Vidi se še tudi obzidje in temelji za stebre, ki so držali verando /…/ Prišlo se je z obeh
         koncev … na verando, tako da so Nemci imeli pogled na celo Ljubljano. Ta gozd je bil
         požagan in požgan, ves les pa je bil poslan v Nemčijo preko tovorne postaje v Zalogu /…/ To
         je bila obmejna karavla, v kateri so Nemci imeli tudi svojo konjenico. Tukaj je bil bel
         pesek in štale s konji. Tle kjer je njiva pa je bilo vojaško strelišče. Ko sem oral njivo
         je bilo notri na stotine in stotine praznih čaver /…/« Pričevanje Metoda Strojinca (roj.
         1959) iz Pečarja (Kašeljski grič). Metod sedi na betonskih stopnicah, ki so do
         partizanskega napada in požiga postojanke vodile na verando. Za Nemci je ostal kolut bodeče
         žice, bajonet, čelada, konjska podkev in ena klamfa.</description>
      <description xml:lang="eng">”We are in front of the German border barracks which was built by the
         Germans in World War II, and burnt down in an attack by the Partisans. It was a wooden
         structure, with a concrete base, brickwork and a wooden beam construction over two storeys.
         You can still see the walls and foundations of the pillars holding up the porch/.../ You
         could access it from two sides ... the porch ... so the Germans could overlook all of
         Ljubljana. This forest was cut and burnt down; all wood was sent to Germany via the freight
         station in Zalog/.../. This was a border guardhouse in which the Germans also had its
         cavalry. There was white sand on the ground here and a stable with horses. Where the field
         is now, there used to be a military shooting-range. When I was ploughing the field I found
         hundreds and hundreds of empty bullet casings /.../” Account by Metod Strojinc (b. 1959)
         from Pečar (Kašelj Hill). Metod sitting on the concrete stairs leading up to the porch of
         the post that was later burnt down in a Partisan raid. The Germans left a reel of barbed
         wire, a bayonet, a helmet, a horseshoe and one clamp.</description>
      <graphic>exh05-Meje-pano15-image5.jpg</graphic>
   </figure>
</root>
