<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root entiy="113" exh="1">
   <figure xml:id="figure-2">
      <title xml:lang="slv">Italijanske čete v Ljubljani (junij 1941)</title>
      <title xml:lang="eng">Italian troops in Ljubljana (June 1941)</title>
      <creator>Prešern, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano1-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-3">
      <title xml:lang="slv">Z nemškimi zastavami okrašena mestna hiša na Ptuju</title>
      <title xml:lang="eng">Town Hall in Ptuj adorned with German flags</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano1-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-4">
      <title xml:lang="slv">Prikaz prodiranja nemških in italijanskih armad na slovensko ozemlje ob
         napadu na Jugoslavijo aprila 1941</title>
      <title xml:lang="eng">Demonstration of the breakthrough of German and Italian armies into
         Slovene territory during the attack on Yugoslavia in April 1941</title>
      <source>Repe, S puško in knjigo, 11.</source>
      <graphic>exh01-Meje-pano1-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-5">
      <title xml:lang="slv">Nemška vojska prečka Dravo čez porušeni most, Ptuj, 1941</title>
      <title xml:lang="eng">German Army crossing the Drava River across a demolished bridge, Ptuj,
         1941</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano1-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-6">
      <title xml:lang="slv">Svečanost v Murski Soboti 16. aprila 1941, v okviru katere so Nemci
         Madžarom predali oblast nad Prekmurjem</title>
      <title xml:lang="eng">Ceremony in Murska Sobota on 16 April 1941 when the Germans handed
         Prekmurje over to the Hungarians</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Na odru govori župnik rimokatoliške Župnije Murska Sobota Jožef
         Krantz.</description>
      <description xml:lang="eng">Jožef Krantz, priest in the Catholic parish of Murska Sobota
         speaks on the stage.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano1-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-7">
      <title xml:lang="slv">Po okupaciji so si slovensko ozemlje razdelili tako Nemci kot Italijani,
         Madžari in Hrvati</title>
      <title xml:lang="eng">After occupation, Slovene territory was divided among the Germans,
         Italians, Hungarians and Croatians</title>
      <graphic>exh01-Meje-pano2-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-8">
      <title xml:lang="slv">Po razdelitvi ozemelj in določitvi mej so okupatorji svoje nove meje
         različno utrdili in zastražili</title>
      <title xml:lang="eng">After splitting up the territories and demarcating the borders, the
         occupiers fortified and guarded their new borders in different ways</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Najbolj so se potrudili Nemci, ki so v vsej dolžini meje le-to
         ožičili, v razdalji cca 50 metrov podrli ves gozd oz. počistili teren ter ob mejo nastavili
         nekaj metrov širok minski pas.</description>
      <description xml:lang="eng">The Germans even went to the trouble of wiring the entire length
         of the border, cutting down forests or clearing the terrain within a 50m radius, and
         setting up a minefield, several metres wide.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano2-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-9">
      <title xml:lang="slv">Mejni prehod med Nemčijo in Neodvisno državo Hrvaško pri Harinih
         Zlakah</title>
      <title xml:lang="eng">Border crossing between Germany and the Independent State of Croatia at
         Harine Zlake</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano2-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-10">
      <title xml:lang="slv">Ljubljana je po razdelitvi slovenskih ozemelj postala italijansko mesto
         ob nemško-italijanski meji</title>
      <title xml:lang="eng">After the division of Slovene territories, Ljubljana became an Italian
         city along the German-Italian border</title>
      <source>Spezialkarte der Österreichisch-ungarischen Monarchie 1:75.000, list Laibach
         (5553)</source>
      <provenance>Geografski inštitut Antona Melika ZRC SAZU</provenance>
      <description xml:lang="slv">Na karti je viden potek meje, ki jo centralna mejna komisija
         določila 21. septembra 1941.</description>
      <description xml:lang="eng">The map shows the course of the border as demarcated on 21
         September 1941 by the Central Boundary Commission.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano2-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-11">
      <title xml:lang="slv">Nemški in italijanski vojaki nekje na novo postavljeni meji</title>
      <title xml:lang="eng">German and Italian soldiers somewhere on the newly placed border</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano2-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-12">
      <title xml:lang="slv">Nemški stražni stolp na meji tretjega rajha</title>
      <title xml:lang="eng">A German watchtower on the border with the Third Reich</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano2-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-13">
      <title xml:lang="slv">Naslovnica, DOCUMENTI DI VITA ITALIANA, št. 9, maj 1941 in naslovnica,
         Karawanken Bote, št. 1, 5. julij 1941</title>
      <title xml:lang="eng">Front page, DOCUMENTI DI VITA ITALIANA, No. 9, May 1941 and front page,
         Karawanken Bote, No 1, 5 July 1941.</title>
      <graphic>exh01-Meje-pano3-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-14">
      <title xml:lang="slv">Mejni kamen med Nemčijo in Italijo</title>
      <title xml:lang="eng">A boundary marker between Germany and Italy</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Lepo je vidna vklesana črka I, ki predstavlja
         Italijo</description>
      <description xml:lang="eng">The chiselled letter I standing for Italy is clearly
         visible.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano3-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-15">
      <title xml:lang="slv">Betonski ostanki temeljev nemških stražnih stolpov na Toškem čelu pri
         Ljubljani in del ekipe projekta (z leve) Peter Mikša, Božidar Flajšman, Bojan Balkovec in
         Božo Repe</title>
      <title xml:lang="eng">Concrete remains of the foundations of German watchtowers on the hill
         Toško čelo near Ljubljana and a part of the project team (from left) Peter Mikša, Božidar
         Flajšman, Bojan Balkovec and Božo Repe at the concrete foundation of a watchtower</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh01-Meje-pano3-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-16">
      <title xml:lang="slv">Mejni kamen med Neodvisno državo Hrvaško in Nemčijo pri Novi
         vasi</title>
      <title xml:lang="eng">A boundary marker between the Independent State of Croatia and Germany
         at Nova vas</title>
      <creator>Zorn, Matija</creator>
      <graphic>exh01-Meje-pano3-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-17">
      <title xml:lang="slv">Peter Mikša in Bojan Balkovec pri meritvah mejnega kamna</title>
      <title xml:lang="eng">Peter Mikša and Bojan Balkovec measuring the boundary marker</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh01-Meje-pano3-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-18">
      <title xml:lang="slv">Tromejni kamen med Nemčijo, Italijo in NDH, ki ga je odkrila
         raziskovalna ekipa projekta “Okupacijske meje”</title>
      <title xml:lang="eng">A tripoint marker between Germany, Italy and the NDH discovered by the
         project research team</title>
      <creator>Mikša, Peter</creator>
      <description xml:lang="slv"> Meje so tu potekale v glavnem po nekdanji kranjsko-štajerski meji
         in tudi kamen, ki so ga uporabili za tromejnik, je verjetno iz tistih časov. Se je pa tu
         meja v obliki nekakšnega roga globoko zarila v slovensko (nemško) ozemlje, saj tromejnik
         stoji tik pod Gadovo Pečjo, znanim središčem cvička.</description>
      <description xml:lang="eng">In these parts, the borders mostly followed the former border
         between Carniola and Styria, and the marker used as the tripoint marker is likely from
         those times. The border there was shaped as a horn and cut deeply into Slovene (German)
         territory, since the tripoint marker is situated beneath Gadova Peč, the famous cradle of
         the cviček wine.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano3-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-19">
      <title xml:lang="slv">Izsek karte, ki prikazuje mejo med Nemčijo in Neodvisno državo Hrvaško
         pri Ormožu</title>
      <title xml:lang="eng">A section of a map showing the border between Germany and the
         Independent State of Croatia at Ormož</title>
      <source>Jugoslavija, topografske karte razmera 1:50.000, list Ptuj.</source>
      <provenance>Geografski inštitut Antona Melika ZRC SAZU</provenance>
      <description xml:lang="slv">Na karti se lepo vidi potek mejne linije.</description>
      <description xml:lang="eng">The map clearly shows the course of the borderline.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano4-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-20">
      <title xml:lang="slv">Kurt von Kamphoevener</title>
      <title xml:lang="eng">Kurt von Kamphoevener</title>
      <provenance>Politisches Archiv des Auswartigen Amts, Berlin</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano4-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-21">
      <title xml:lang="slv">Na fotografiji pooblastilo Joachima von Ribbentropa (minister za zunanje
         zadeve Nemčije med letoma 1938 in 1945) Kamphoevenerju za vodenje mejnih zadev z NDH,
         Italijo in Madžarsko</title>
      <title xml:lang="eng">Shown in the photograph is the letter of authorisation from Joachim von
         Ribbentrop (Germany's foreign minister between 1938 and 1945) to Kamphoevener to manage
         border-related affairs with the NDH, Italy and Hungary</title>
      <provenance>Politisches Archiv des Auswartigen Amts, Berlin</provenance>
      <description xml:lang="slv">Njegove odločitve so v veliki meri vplivale tudi na mejna
         vprašanja v okolici Rogaške Slatine.</description>
      <description xml:lang="eng">His decisions also greatly influenced the border issues in the
         vicinity of Rogaška Slatina.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano4-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-22">
      <title xml:lang="slv">Skica predloga razmejitve</title>
      <title xml:lang="eng">Sketch of a demarcation proposal</title>
      <provenance>Politisches Archiv des Auswartigen Amts, Berlin</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano4-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-23">
      <title xml:lang="slv">Zapisnik dogovora med nemškim poverjenikom Siegfriedom Kaschejem in
         hrvaškim zunanjim ministrom Mladenom Lorkovićem iz 17. junija 1941, kjer je zabeleženo, da
         bo meja pri Rogaški Slatini tekla po Sotli, kot je bilo to pred aprilom 1941</title>
      <title xml:lang="eng">5. The minutes of an agreement between the German Ambassador Siegfried
         Kasche and the Croatian Foreign Minister Mladen Lorković on 17 June 1941, which state that
         the border at Rogaška Slatina will run along the Sotla River, as it had prior to April
         1941</title>
      <source>Međunarodni ugovori: Nezavisna država hrvatska (1941), 95</source>
      <graphic>exh01-Meje-pano4-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-24">
      <title xml:lang="slv">Zapis o določitvi meje med Nemčijo in Italijo v časopisu Karawanken
         Bote</title>
      <title xml:lang="eng">A text about the demarcation of the border between Germany and Italy in
         the newspaper Karawanken Bote</title>
      <graphic>exh01-Meje-pano4-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-25">
      <description xml:lang="slv">Današnja hrvaška občina Hum na Sutli je s pripadajočimi kraji
         oziroma zaselki Hum, Lupinjak, Druškovec, Prišlin in Brezno ob okupaciji Jugoslavije leta
         1941 in razdelitvi Slovenije med Italijo, Madžarsko, NDH in Nemčijo pripadla slednji. 6.530
         (hrvaških) prebivalcev na 36,85 kvadratnih kilometrih je pripadlo Nemčiji, priključeno
         ozemlje pa je spadalo pod okrožje Šmarje s sedežem v Rogaški Slatini. Glavni razlog
         priključitve je predstavljala industrija – steklarna Straža na Humu je bila takrat zelo
         razvita in vezana na štajersko stran. Lastnik je bil Nemec. Meja tako ni šla po Sotli,
         ampak po bregovih Hrvaškega Zagorja. Konec junija so na prigovarjanje NDH ta del pripojili
         nazaj Hrvaški in mejo prestavili na Sotlo.</description>
      <description xml:lang="eng">When Yugoslavia was occupied in 1941 and Slovenia was divided
         among Germany, Italy, Hungary and the NDH, the present-day Croatian Municipality of Hum na
         Sutli and its towns or hamlets of Hum, Lupinjak, Druškovec, Prišlin and Brezno was given to
         Germany. 6,530 (Croatian) inhabitants in an area of 36.85 square kilometres came under
         Germany's rule, while the annexed territory belonged to the Šmarje District based in
         Rogaška Slatina. The main reason behind the annexation was industry – the glassworks Straža
         in Hum was highly advanced at that time and connected with the Štajerska region. Its owner
         was German. Thus, the border did not run along the Sotla River but along the banks of the
         Hrvatsko Zagorje region. In the end of June, after being persuaded by the NDH, this area
         was re-annexed to Croatia and the border was moved to the Sotla River.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano5-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-26">
      <provenance>Arhiv Republike Sloveniije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Primer dvojezične obmejne prepustnice (»Grenzkarte «), ki jo je
         imel Alojz Welle iz Rogatca. Vsaka dovolilnica je poleg uradnega žiga okrožnega carinskega
         urada in datuma izdaje ter veljavnosti vsebovala tudi opis imetnika s podatki o starosti,
         poklicu in kraju zaposlitve.</description>
      <description xml:lang="eng">Example of a bilingual border pass (Grenzkarte). In addition to
         the official stamp of the district customs office, and the date of issue and validity, each
         permit also contained a description of its owner with information on age, occupation and
         place of employment.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano5-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-27">
      <title xml:lang="slv">Danes hrvaško ozemlje južno od Drave pri Ormožu je leta 1941 pripadlo
         Nemčiji oziroma nemški državni pokrajini Štajerski (Reichsgau Steiermark)</title>
      <title xml:lang="eng">Today the territory south of Drava close to Ormož is part of Croatia,
         however in 1941 it was part of Germany; more precisely, it was part of the German state
         province of Styria (Reichsgau Steiermark)</title>
      <graphic>exh01-Meje-pano5-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-28">
      <description xml:lang="slv">Reka Sotla je še danes mejna reka med Republiko Slovenijo in
         Republiko Hrvaško. Od leta 1941 in do leta 1945 pa je bila mejna reka med nemškim rajhom in
         NDH. Konec leta 1941 so jo Nemci močno zastražili, obdali z žico in minskimi polji. Kljub
         temu pa se je preko nje kmalu tihotapilo. Najbolj iskano blago so bili sladkor, tobak,
         galica, sol, meso, mast, moka, jajca in tudi živina. Fotografija, ki je objavljena z
         dovoljenjem Boža Kolarja (hrani izvirnik), prikazuje menjavo blaga na Sotli v neposredni
         bližini Rogaške Slatine, verjetno poleti 1944.</description>
      <description xml:lang="eng">The Sotla river is still a border river between the Republic of
         Slovenia and the Republic of Croatia. However, between 1941 and 1945 this was the border
         river between the German Reich and the NDH. At the end of 1941, the Germans heavily guarded
         its banks and enclosed it with barbed wire and minefields. Nevertheless, smuggling soon
         emerged across the river. Most sought after commodities were sugar, tobacco, copperas,
         salt, meat, lard, flour, eggs, even livestock. The photograph shows the exchange of goods
         at Sotla river in the immediate vicinity of Rogaška Slatina, most likely in the summer of
         1944. Source: personal archive of Božo Kolar.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano5-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-29">
      <description xml:lang="slv">Na karti je prikaz mikroštudije ohranjenega stanja na terenu na
         lidarskem posnetku – lokacija je na Vonarju. Leta 1944 so Nemci ob pričakovanju morebitnega
         izkrcanja zaveznikov v Istri svojo južno mejo močno utrdili s strelskimi jarki,
         mitralješkimi gnezdi in utrjenimi bunkerji.</description>
      <description xml:lang="eng">The map shows a microstudy of second world war remnants in the
         field as shown on a Lidar image – the location is Vonarje. In 1944, in anticipation of a
         potential landing of allies in Istria, the Germans greatly fortified their southern border
         with firing trenches, machine gun nests and fortified bunkers.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano5-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-30">
      <title xml:lang="slv">Ostanki strelskega jarka nad Sotlo na Vonarju</title>
      <title xml:lang="eng">Remains of a firing trench above the Sotla River at Vonarje</title>
      <creator>Siter, Daniel</creator>
      <graphic>exh01-Meje-pano5-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-31">
      <title xml:lang="slv">Italijanska vojska je 4. maja 1941 vkorakala v Metliko</title>
      <title xml:lang="eng">On 4 May 1941, the Italian Army marched into Metlika</title>
      <source>Rus, Zvonko. Kronika mesta Metlike. Metlika: Belokranjsko muzejsko društvo, 2003,
         15</source>
      <provenance>Božidar Flajšman</provenance>
      <description xml:lang="slv">Na sliki v bunker spremenjena hiša pri mostu čez
         Kolpo.</description>
      <description xml:lang="eng">Shown in the picture is a house turned into a bunker next to a
         bridge over the Kolpa River.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano6-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-32">
      <title xml:lang="slv">Ostanki italijanskega bunkerja pri Rosalnicah, postavljeni so bili na
         vzpetinah sredi polj</title>
      <title xml:lang="eng">Remains of an Italian bunker at Rosalnice. These bunkers were erected on
         elevations in the middle of fields</title>
      <creator>Bezenšek, Sonja</creator>
      <description xml:lang="slv">Črnomaljski župnik Lojze Jože Žabkar je v svojem dnevniku 3.
         avgusta 1943 zapisal: »Metliški prošt Alfonz Klemenčič danes goduje, zato sem se ob
         enajstih odpeljal k njemu. Metlika – sami bunkerji, žice, jarki. Italijani še zmeraj
         napenjajo žico (Rosalnice – Slamna vas). Čemu, ko se imperij podira? Mnogi lepi spomini me
         vežejo na Metliko – tu sem bil pred šestimi leti kaplan in sem se odlično počutil. A danes
         je vse drugače.« Žabkar, Izpovedi (pesmi in dnevnik), 89.</description>
      <description xml:lang="eng">The parish priest of Črnomelj, Lojze Jože Žabkar, wrote in his
         journal on 3 August 1943: “The provost of Metlika Alfonz Klemenčič is celebrating his name
         day today, so I drove there at eleven o’clock. Metlika – nothing but bunkers, wires,
         trenches. The Italians are still stringing the wire (Rosalnice – Slamna vas). What for,
         when the empire is collapsing? I have many fond memories of Metlika – I was a curate there
         six years ago and it was wonderful. But today everything is different.” Source: Žabkar.
         Izpovedi (poems and diary), 89.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano6-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-35">
      <title xml:lang="slv">Izrez iz italijanskega zemljevida o gradnji utrjene linije med Italijo
         in NDH pri Metliki</title>
      <title xml:lang="eng">Section of an Italian map on the construction of a fortified line
         between Italy and the NDH at Metlika</title>
      <creator>Štangelj, Blaž</creator>
      <provenance>SI AS 1773, t. e. 773, Poveljstvo 14. pehotne divizije Isonzo.</provenance>
      <description xml:lang="slv">Rumene pike označujejo že zgrajene betonske bunkerje pri
         Rosalnicah.</description>
      <description xml:lang="eng">The yellow dots mark the already built concrete bunkers at
         Rosalnice.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano6-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-36">
      <title xml:lang="slv">Partizanska skica italijanske postojanke v Ziljah ob Kolpi pri
         Vinici</title>
      <title xml:lang="eng">Partisan sketch of an Italian post in Zilje by the Kolpa River near
         Vinica</title>
      <creator>Štangelj, Blaž</creator>
      <provenance>SI AS 1851, Glavni štab, t. e. 59, p. e. 1680</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano6-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-34">
      <title xml:lang="slv">Gabre Bogdanovič</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh01-Meje-pano6-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-33">
      <title xml:lang="slv">Marija Starešinič</title>
      <creator>Bezenšek, Sonja</creator>
      <graphic>exh01-Meje-pano6-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-37">
      <title xml:lang="slv">V Krmelju so nekdanjo okupacijsko mejo označili kot spomenik v spomin in
         opomin na zlo, ki ga je povzročila druga svetovna vojna</title>
      <title xml:lang="eng">In Krmelj, the former occupational border was designated as a memorial
         and a reminder of the evil caused by the Second World War</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh01-Meje-pano7-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-38">
      <title xml:lang="slv">Italijanski in nemški vojaki na meji pri Raki na Dolenjskem</title>
      <title xml:lang="eng">Italian and German soldiers on the border at Raka in the Dolenjska
         region</title>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano7-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-39">
      <title xml:lang="slv">Ostanki podnožja nemškega stražnega stolpa nad Bučko s pogledom proti
         Šentjerneju in Gorjancem</title>
      <title xml:lang="eng">Remains of the base of a German watchtower above the village of Bučka
         with a view of Šentjernej and the Gorjanci hills</title>
      <creator>Balkovec, Bojan</creator>
      <description xml:lang="slv">Na fotografiji pričevalec Silvo Vene in snemalec Božidar
         Flajšman.</description>
      <description xml:lang="eng">In the photograph, witness Silvo Vene and cameraman Bozidar
         Flajšman.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano7-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-40">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Pričevalec Jože Jankovič stoji na levem bregu Krke v Kostanjevici,
         ki je bil nemški. Mejna kontrola je bila na severni strani mostu, ki je na desni strani
         slike. V delu Jankovičeve hiše na otoku je bil italijanski bunker.</description>
      <description xml:lang="eng">A witness, Jože Jankovič, is standing on the once German left bank
         of the Krk a River in Kostanjevica. Border control was located on the north side of the
         bridge, which is shown on the right side of the picture. A part of Jankovič's house on the
         island was an Italian bunker.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano7-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-41">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Ob železniški progi v Dobovi stoji visok betonski blok, vanj so
         zabetonirane tudi tračnice. Poleg je še ena manjša konstrukcija in med tiroma še nizek
         betonski blok. Vse so zgradili Nemci med vojno, če bi bilo potrebno onesposobiti promet.
         Miniranje bi uničilo progo, minirane betonske konstrukcije pa bi zasule progo in še otežile
         rekonstrukcijo.</description>
      <description xml:lang="eng">Next to the railway line in Dobova is a tall concrete block; the
         rails have been concreted into it. Next to it is a smaller structure and a low concrete
         block between the two tracks. All of them were built by Germans during the war in case they
         had to disable traffic. Mining of the block would destroy the track, while the mined
         concrete structures would bury it and make reconstruction even harder.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano7-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-42">
      <description xml:lang="slv">Leta 1941 je več slovenskih vasi južno od Brežic (Jesenice,
         Obrežje, Nova vas, Slovenska vas in Čedem) okupirala NDH.</description>
      <description xml:lang="eng">In 1941 several Slovenian villages south of Brežice were occupied
         by the NDH (Jesenice na Dolenjskem, Obrežje, Nova vas, Slovenska vas and
         Čedem).</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano7-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-43">
      <creator>Zorn, Matija</creator>
      <description xml:lang="slv">Sektorski mejnik št. 12 rapalske meje med Kraljevino Italijo in
         Kraljevino Jugoslavijo na Prehodavcih v Julijskih Alpah, ki je ostal mejnik tudi v času
         druge svetovne vojne, ko je razmejeval Italijo in Nemčijo. Sektorski mejniki so bili visoki
         en meter in široki 40 cm. Črka »D« je označevala Nemčijo. Letnica 1920 označuje leto
         podpisa rapalske pogodbe.</description>
      <description xml:lang="eng">Main boundary stone No. 12 of the Rapallo border between the
         Kingdom of Italy and the Kingdom of Yugoslavia at the Prehodavci pass in the Julian Alps;
         it was kept as a boundary stone during World War II when it was used to demarcate Italy and
         Germany. Main boundary stones were one metre high and 40cm wide. The letter “D” stood for
         Germany. The year 1920 marks the year of the signing of the Treaty of
         Rapallo.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano8-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-44">
      <creator>Zorn, Matija</creator>
      <description xml:lang="slv">Številni mejniki v visokogorju so bili po drugi svetovni vojni
         uničeni, nekateri pa zgolj prekucnjeni v sekundarno lego. V celoti ohranjen sektorski
         mejnik št. 9 pod sedlom Luknja nad dolino Zadnjice leži nekaj deset metrov pod mestom, kjer
         je stal.</description>
      <description xml:lang="eng">Many boundary stones in high mountain ranges were destroyed after
         World War II, while some were merely tipped over into a secondary position. The fully
         preserved main boundary stone No. 9 beneath the Luknja col above the valley of Zadnjica is
         located a few tens of metres beneath its original spot.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano8-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-45">
      <creator>Zorn, Matija</creator>
      <description xml:lang="slv">Na številnih mestih na mejnike spominjajo le še betonski temelji
         in deli železja.</description>
      <description xml:lang="eng">In many places, all that is left of the boundary stones is the
         concrete foundation and iron elements.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano8-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-46">
      <creator>Zorn, Matija</creator>
      <description xml:lang="slv">Pod sedli je bila meja na nemški strani močno zastražena.
         Približno sto višinskih metrov pod sedlom Dovška vrata nad dolino Vrat lahko prečno na
         dolino sledimo nekdanji žični ograji. Na fotografiji Peter Mikša.</description>
      <description xml:lang="eng">Beneath the cols the border was heavily guarded on the German
         side. About one hundred metres of altitude beneath the Dovška vrata col above the valley of
         Vrata we can follow the former barbed wire fence transversely to the Valley. In the
         photograph, Peter Mikša.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano8-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-47">
      <creator>Zorn, Matija</creator>
      <description xml:lang="slv">Na območju Rateč lokacije mejnikov rapalske in kasnejše
         okupacijske meje še služijo svojemu namenu. Mejnik na nekdanjem železniškem mejnem prehodu
         pri Ratečah. Letnica 1947 označuje nov dogovor o meji po drugi svetovni vojni, ko tudi
         formalno preneha obstajati rapalska meja.</description>
      <description xml:lang="eng">In the area of Rateče the locations of the boundary stones of the
         Rapallo border and of the later occupation border still serve their purpose. A boundary
         stone at the former railway border crossing at Rateče. The year 1947 marks the new border
         agreement reached after World War II when the Rapallo border formally ceased to
         exist.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano8-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-48">
      <description xml:lang="slv">Na grebenu Ponc lokacije današnjih mejnikov sovpadajo z lokacijami
         mejnikov rapalske in okupacijske meje. Primer kaže območje Macesnovca.</description>
      <description xml:lang="eng">On the ridge of the Ponce mountain chain the locations of
         present-day boundary stones overlap with those of the boundary stones of the Rapallo and
         occupation border. This example shows the area of Macesnovec.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano8-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-49">
      <title xml:lang="slv">Ostanki nemškega stražnega stolpa na Ježici</title>
      <title xml:lang="eng">Remains of a German watchtower in the Ježica District</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh01-Meje-pano9-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-50">
      <creator>Prešern, Jakob</creator>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Mejni prehod na nemško-italijanski meji pri Šentvidu nad
         Ljubljano. Po postavitvi žice je iz in v mesto vodilo 11 cestnih mejnih prehodov, ki pa jih
         je bilo mogoče prečkati le z dovoljenjem. Zanj so lahko zaprosile vse osebe starejše od 14
         let.</description>
      <description xml:lang="eng">Border crossing on the German-Italian border at Šentvid nad
         Ljubljano. After the wire had been placed, 11 road border crossings led from and to the
         city and could only be crossed with a permit. Anyone older than 14 could apply for
         one.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano9-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-51">
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Žica na meji v Šentvidu. Pri komisijskem pregledu prve žične meje
         je bilo ugotovljeno, da ne ustreza vojaškim zahtevam ter potrebam prebivalstva (npr. Žale
         so bile izven žičnega obroča). Tako so žico pomaknili do 250 m navzven, kljub temu pa je
         zaobšla Barje, Polje, Kozarje, Savlje in Ježico ter tako odtrgala še dodaten del zaledja
         pomembnega za preskrbo.</description>
      <description xml:lang="eng">Wire on the border in Šentvid. When the Commission inspected the
         first wire border it established that it did not meet the military requirements nor the
         needs of the population (e.g. the Žale District was outside of the ring of wire). Hence,
         the wire was moved outward by up to 250m but it still bypassed Barje, Polje, Kozarje,
         Savlje and Ježica, thus severing another part of the hinterland that was important for
         supply.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano9-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-52">
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Zemljevid utrjenega pasu okoli Ljubljane. Celoten obmejni pas je
         bil dolg okoli 30 km, visok okoli 2 metra in širok 5–8 m. Skupaj s telefonsko in električno
         napeljavo, reflektorskimi postajami za osvetlitev meje in krožno stezo na notranji strani
         pasu je bila utrjena črta široka ok. 80 m. Januarja 1943 je mejo stražilo okoli 2500
         vojakov, 500 karabinjerjev, agentov javne varnosti in kvesturinov za pregledovanje ljudi na
         cestnih blokih.</description>
      <description xml:lang="eng">A map of the fortified zone around Ljubljana. The entire border
         zone was around 30km long, around 2 metres high and 5-8m wide. Together with the telephone
         and electrical wiring, the floodlight stations for illuminating the border, and a circular
         runway on the inner side of the zone, the fortified line was about 80m wide. In January
         1943, the border was guarded by some 2,500 soldiers, 500 Carabinieri, public security
         agents, and Questurini who examined people at the road checkpoints.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano9-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-53">
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Mejni prehod na Celovški cesti med italijansko Šiško ter nemškim
         Šentvidom, ki ga je bilo mogoče prečkati s tramvajem. Tramvajsko omrežje se med vojno ni
         spremenilo, povečalo pa se je število potnikov. Vozniki so s tramvaji vsak dan prestopali
         meje okupirane Ljubljane in so zato morali imeti posebne dovolilnice. Na progi proti
         Šentvidu je bil mejni prehod v bližini gostilne Žibert. Na njem se je tramvaj ustavil,
         potniki pa so opravili vse obmejne formalnosti.</description>
      <description xml:lang="eng">Border crossing at Celovška street between the Italian district of
         Šiška and the German district of Šentvid. The tram network stayed the same during the war
         but the number of passengers increased. Tram drivers crossed the borders of occupied
         Ljubljana on a daily basis and had to have special permits. On the route towards Šentvid
         there was a border crossing near the Žibert Inn. The tram stopped there and the passengers
         completed all the border formalities.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano9-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-54">
      <title xml:lang="slv">Španski jezdeci na Tromostovju</title>
      <title xml:lang="eng">Knife-rests on the Tromostovje triple bridge</title>
      <creator/>
      <provenance>Muzej novejše zgodovine Slovenije</provenance>
      <description xml:lang="slv">Pregrada je ločevala pas ožjega centra od širšega. V samem mestnem
         središču je bilo takšnih pregrad 19, skupno pa so jih postavili 34.</description>
      <description xml:lang="eng">This barrier separated the narrow city centre from the broader
         one. There were 19 such barriers in the city centre, out of a total of 34.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano9-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-55">
      <title xml:lang="slv">Prihod madžarske vojske v Dolnjo Lendavo 16. aprila 1941</title>
      <title xml:lang="eng">Arrival of the Hungarian Army in Dolnja Lendava on 16 April 1941</title>
      <provenance>Štefan Vida</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano10-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-56">
      <provenance>družina Bočkorec</provenance>
      <description xml:lang="slv">Po priključitvi Prekmurja k Madžarski so železniško povezavo z
         notranjostjo Madžarske ponovno vzpostavili. Na sliki delavci med polaganjem tračnic pri
         Hodošu leta 1941.</description>
      <description xml:lang="eng">After the annexation of Prekmurje to Hungary, the rail link to the
         interior of Hungary was re-established. The picture shows workers laying the tracks at
         Hodoš in 1941.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano10-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-57">
      <title xml:lang="slv">Slavolok z napisom »Pozdravljamo vas ob prazniku osvobojenja!«,
         postavljen v Murski Soboti ob svečanosti 29. junija 1941</title>
      <title xml:lang="eng">A triumphal arch bearing the inscription “We Salute You on Liberation
         Day” erected in Murska Sobota at a ceremony on 29 June 1941</title>
      <provenance>Pomurski muzej Murska Sobota</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano10-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-58">
      <title xml:lang="slv">Madžarski in nemški orožniki s civilisti na nemško-madžarski meji leta
         1942</title>
      <title xml:lang="eng">Members of the Hungarian and German armed police force with civilians at
         the German-Hungarian border in 1942</title>
      <provenance>Silvester Štingl</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano10-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-59">
      <source>Göncz, Felszabadulás vagy megszállás. MNMI, 105.</source>
      <description xml:lang="slv">Madžarska oblast je v številnih krajih v Prekmurju postavila t. i.
         Državne zastave (Országzászló), s čimer so želeli tudi simbolično izraziti priključitev
         Prekmurja k Madžarski. Na fotografiji svečanost ob posvetitvi Országzászló v Beltincih leta
         1942.</description>
      <description xml:lang="eng">In many places throughout Prekmurje, Hungarian authorities hung
         the so-called State Flags (Országzászló) to symbolically show the annexation of Prekmurje
         to Hungary. The photograph shows the consecration ceremony of an Országzászló in Beltinci
         in 1942.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano10-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-60">
      <source>MNL OL K-64 - 1942 - 41.(96. cs.).</source>
      <description xml:lang="slv">16. aprila 1941 so Nemci oblast v Prekmurju predali Madžarom,
         razen v štirih naseljih na severozahodu pokrajine. Na skici je nemško-madžarska meja pri
         naselju Serdica (Seregháza), z vrisanim spornim območjem (vitás terület). V Serdici je bila
         meja po reki Ledavi. Na mostu med dvema deloma vasi jo je nemški oficir začrtal kar s
         škornjem, predmet spora pa je bil mlin na madžarski strani vasi, ki je bil v nemški lasti.
         Prehodi meje in omejen prenos dobrin so bili mogoči, a ob strogi nemški kontroli. Niso pa
         smeli kupčevati z živino, ki je morala biti označena (D za Nemčijo in U za
         Madžarsko).</description>
      <description xml:lang="eng">On 16 April 1941, Germans handed over control of Prekmurje to the
         Hungarians, except in four settlements in the northwest of the region. The sketch shows the
         German- Hungarian border at the settlement of Serdica (Seregháza), with the disputed area
         (vitás terület) drawn in. In Serdica the border ran along the Ledava River. On the bridge
         between the two parts of the village, a German officer drew the border with his boot; the
         subject of dispute was a mill on the Hungarian side of the village, which was owned by
         Germans. Border crossings and a limited transfer of goods were possible but under strict
         German supervision. People were not allowed to trade in livestock and it had to be marked
         (D for Germany and U for Hungary).</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano10-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-61">
      <title xml:lang="slv">Milan Košir iz Črnega Vrha nad Polhovim Gradcem s spominsko zbirko
         ohranja spomin na okupacijsko mejo, ki je tekla preko Polhograjskega hribovja</title>
      <title xml:lang="eng">With his commemorative collection, Milan Košir from Črni Vrh above
         Polhov Gradec is preserving the memory of the occupation border which ran across the Polhov
         Gradec hills</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh01-Meje-pano11-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-62">
      <provenance>Milan Košir</provenance>
      <description xml:lang="slv">Preliminarna mikroštudija dela meje med Italijo in Nemčijo v
         Polhograjskih dolomitih (bližina Ljubljane), kjer so označena mesta stavb, ki so bile
         zaradi novega mejnega pasu porušene, in mesta smrtnih žrtev zaradi miniranja mejnega pasu s
         strani okoliških prebivalcev.</description>
      <description xml:lang="eng">Preliminary microstudy of a section of the border between Italy and
         Germany at the Polhov Gradec Dolomites (vicinity of Ljubljana), marking the locations of
         buildings that had been torn town because of the new border zone and the locations of
         fatalities among the local population because of the mining of the border zone.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano11-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-63">
      <title xml:lang="slv">Raziskovalci (od leve: Matija Zorn, Maruša Nartnik, Božo Repe, Bojan
         Balkovec, Božidar Flajšman, Peter Mikša in Borče Ilievski) pri mejnem kamnu pod Domačijo
         Pr’Mahačk v bližini Polhograjske Grmade</title>
      <title xml:lang="eng">Researchers (from left to right: Matija Zorn, Maruša Nartnik, Božo Repe,
         Bojan Balkovec, Božidar Flajšman, Peter Mikša in Borče Ilievski) at the boundary marker
         beneath the homestead Domačija Pr’Mahačk near the hill Polhograjska Grmada</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh01-Meje-pano11-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-64">
      <title xml:lang="slv">Vojaki in civilisti ob meji</title>
      <title xml:lang="eng">Soldiers and civilians at the border</title>
      <provenance>Milan Košir</provenance>
      <graphic>exh01-Meje-pano11-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-65">
      <title xml:lang="slv">Ostanki nemškega stražnega stolpa na Goljeku, 809 metrov visokem vrh nad
         Topolom (Sveta Katarina) nad Ljubljano</title>
      <creator>Mikša, Peter</creator>
      <graphic>exh01-Meje-pano11-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-66">
      <title xml:lang="slv">Spominsko obeležje za vse žrtve medvojne meje med Italijo in Nemčijo pri
         Medvedovem malnu (med Planino, Butajnovo in Zalogom)</title>
      <title xml:lang="eng">A memorial for all the victims of the inter-war border between Italy and
         Germany at Medvedov maln (between Planina, Butajnova and Zalog</title>
      <creator>Mikša, Peter</creator>
      <graphic>exh01-Meje-pano11-image6.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-67">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Del raziskovalne ekipe (Matija Zorn, Božidar Flajšman, Božo Repe, Peter
         Mikša) je 16. novembra 2017 v družbi Lojzeta Štiha in Ivana Petrišiča, predsednika in
         podpredsednika ZZB NOB Krško, v odročnem predelu občine Brežice pri Gadovi Peči odkril
         zakopan mejni kamen na tromeji med Nemčijo, Italijo in Neodvisno državo Hrvaško.</description>
      <description xml:lang="eng">On 16 November 2017, a part of the research team (Matija Zorn, Božidar
         Flajšman, Božo Repe, Peter Mikša), accompanied by Lojze Štih and Ivan Petrišič, the
         president and vice-president of ZZB NOB Krško, discovered a buried boundary marker in a
         remote area of the Municipality of Brežice near Gadova Peč, at the tripoint between
         Germany, Italy and the Independent State of Croatia.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano12-image1.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-68">
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <description xml:lang="slv">Na fotografiji raziskovalna skupina (z leve: Božidar Flajšman, Darja
         Kerec, Božo Repe, Peter Mikša in Kornelija Ajlec) markira tromejno točko z improviziranim
         napisom. Na zaraščenem desnem bregu reke Drave, južno od Središča ob Dravi na današnji
         hrvaški strani, je raziskovalna ekipa 13. aprila 2018 označila tromejno točko med Nemčijo,
         Madžarsko in Neodvisno državo Hrvaško. Danes na tem poplavnem, blatnem in zaraščenem
         predelu ni mogoče najti fizičnih preostankov nekdanje državne meje.</description>
      <description xml:lang="eng">The photograph shows the research team (from left to right: Božidar
         Flajšman, Darja Kerec, Božo Repe, Peter Mikša in Kornelija Ajlec) marking the tripoint with
         an improvised inscription. On 13 April 2018, the research team marked a tripoint between
         Germany, Hungary and the Independent State of Croatia on the over grown right bank of the
         Drava River, south of Središče ob Dravi on today’s Croatian side. No physical remains of
         the former state border can be found in this flooded, muddy region, rich in vegetation.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano12-image2.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-69">
      <creator>Viler, Darko</creator>
      <provenance>Mestni muzej Idrija</provenance>
      <description xml:lang="slv">Na Spodnjem Vrstniku je mejni kamen Rapalske meje št. 40 v času druge
         svetovne vojne postal točka tromeje med Nemčijo, Kraljevino Italijo in Ljubljansko
         pokrajino, novim italijanskim okupacijskim ozemljem. Danes se ta kamen nahaja v Mestnem
         muzeju Idrija.</description>
      <description xml:lang="eng">During World War II, boundary marker No. 40 of the Rapallo border in
         Spodnji Vrsnik became a tripoint marker between Germany, the Kingdom of Italy and the
         Province of Ljubljana, Italy's new occupation zone. Today this marker is kept by the museum
         Mestni muzej Idrija.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano12-image3.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-70">
      <title xml:lang="slv">Tromeje na Slovenskem med 2. svetovno vojno</title>
      <title xml:lang="eng">A map of tripoints in Slovenia during World War II</title>
      <graphic>exh01-Meje-pano12-image4.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-71">
      <provenance>Nani Poljanec/Ljudski muzej Rogaška Slatina</provenance>
      <description xml:lang="slv">Današnja tromeja med Avstrijo, Italijo in Slovenijo je bila v času druge
         svetovne vojne tromeja med Kraljevino Italijo, nemškim rajhom in nemškim okupacijskim
         ozemljem Spodnja Koroška. Obeležje iz tistega časa žal ni bilo evidentirano, v uvid pa se
         nam ponuja tromejnik iz leta 1939, ko ga je obiskal jugoslovanski mladoletni kralj Peter
         II. Karađorđević.</description>
      <description xml:lang="eng">During World War II, the present-day tripoint between Austria, Italy and
         Slovenia was the tripoint between the Kingdom of Italy, the German Reich and the German
         Occupation Zone of Lower Carinthia. Unfortunately, the monument from those times has not
         been recorded, but we can see the tripoint marker from 1939 when it was visited by the
         underage King of Yugoslavia Peter II Karađorđević.</description>
      <graphic>exh01-Meje-pano12-image5.jpg</graphic>
   </figure>
   <figure xml:id="figure-72">
      <title xml:lang="slv">Božo Repe, Darja Kerec, Božidar Flajšman, Kornelija Ajlec in Peter Mikša
         pri današnjem tromejnem kamnu med Madžarsko, Slovenijo in Hrvaško</title>
      <title xml:lang="eng">Božo Repe, Darja Kerec, Božidar Flajšman, Kornelija Ajlec and Peter
         Mikša at the present-day tripoint marker between Hungary, Slovenia and Croatia</title>
      <creator>Flajšman, Božidar</creator>
      <graphic>exh01-Meje-pano12-image6.jpg</graphic>
   </figure>
</root>
